<cesDoc id="pun-w-panchim-01-s-a" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-s-a.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>چمن لال نہال</p>
<p>اُلتھا: سعید احمد شہزاد</p>

<p>شب خُون</p>

<p>	لالہ دوارکا داس ایم اے ایل.ایل. بی اوہناں دے آپنے مُونہوں کہن پاروں نویں دِلّی دے بڑے وڈے تے اُگھے وکیل سن- جیہڑے لوک اوہناںنوں ذاتی طور تے جاندے سن، اوہناں نوں لالہ جی دے دعوے دی چَس ضرور آوندی ہووے گی، ایس لئی کہ لالہ جی دی مشہوری دا تُسیں ایتھوں ای اندازہ لا لوو کہ اوہناں دا ٹیلی فون دی ڈائریکٹری چِ ای ناں نہیں سی- نہ اوہناں کدیں کِسے قتل دے مقدمے چوں کِسے قاتل نوں پھاہے لگن توں بچایا تے نہ کدیں کِسے وڈے سکینڈل چِ مُلک دی کِسے وڈی فرم دا مُقدمہ لڑیا- ایتھوں تیک کہ اوہناں نوں نیڑے توں جانن والے یاراں بیلیاں نوں وی اوہناں دی سُوجھ سیانپ تے عِلمی قابلیت اُتے شک سی کیونجو نہ تے کدیں اوہناں نوں کِسے قنون دِیاں موٹیاں موٹیاں کتاباں پڑھدیاں ویکھیا سی تے نہ کدیں کِسے مُقدمے دی فائل چِ سِر کھپاوندیاں - لوکاں چِ اوہ نک چڑھے مشہور سن تے اوہناں دی بدکلامی تے بدمزاجی دیاں بُہت ساریاں کہانیاں عام سن- کئیں لوکاں دا ایہہ وچار سی کہ اوہ صِرف آپنی کم عِلمی اُتے پردہ پان لئی خامخواہ لوکاں ناک کھیہبڑ پَیندے سن تے آپنی چرب زبانی نال لوکاں نوں مُتاثر کرن دی کوشش کردے رہندے سن جد کہ اوہناں وِچ اِنج دا کوئی گُن اُکا ہے ای نہیں سی جیہنوں سلاہیا جاوے-</p>
<p>	لالہ جی نوں لوکاں دی رائے نال کوئی واسطہ نہیں سی- اوہ جگ توں بے پرواہ ہو کے آپنی دُھن چِ کُھبے رہندے سن- اوہ قنون توں علاوہ دُنیا دے ہر موضوع اُتے اینویں یبلیاں ماردے رہندے سن تے گھنٹیاں تیک اینویں ای آواگون بولن دی قُدرت رکھدے سن- حالاں اوہناں نوں گل دا کوئی تھوہ پتہ نہیں سی ہوندا- تاریخ، فلسفہ، ادب، سیاست ایتھوں تیک کہ اوہ جُغرافیے نوں وی نہیں بخشدے سن- گل سچی ہووے بھاویں جھوٹھی ، اڑی بنھ لَیندے تے سچ اوہنوں ای کہندے جو آپنے مُونہہ چوں کڈھدے سن- اوہ غُصے دے اینے کُو تیز سن کہ اینویں ای کئیں واریں اوہ جج نال وی پنگا لَے بہندے تے چنگا بھلا جِتیا جِتایا مُقدمہ ہار جاندے- لوکیں اوہناں کول آپنے مُقدمے لیاون توں پاسہ مارن لگ پئے- اوہناں دی تھاں تے جے کوئی ہور وکیل ہوندا تاں بُھکھا مر جاندا پر لالے ہوراں دا ٹوہر ٹَپّا ای ہور سی- اوہ بڑی خوشحال زِندگی گُزار رہے سن- ایہدی وجہ ایہہ سی کہ اوہناں دی آمدن دا ذریعہ بس وکالت ای نہیں سی- اوہناں دی زمینداری چنگی چوکھی سی- مُربعیاں وِچ اوہناں دیاں پَیلیاں سن- شہر چِ اوہ اِک ودھیا تے وڈی جیہی کوٹھی دے وی مالک سن- اوہناں دی اولاد شہر دے وڈے تے چنگے سکولاں وِچ پڑھدی سی-</p>
<p>	میں لالہ جی نوں بڑی چنگی طرحاں جاندا ساں- ایس لئی کہ اٹھوِنجا ورھیاں دے لمے قد بُت تے شاندار شخصیت دے مالک لالے ہوراں نال میرا خُون دا رِشتہ سی- میں اوہناں دا بھتیجا ساں- میرے ماپے ونڈ ویلے بلوائیاں ہتھوں قتل ہو گئے سن تے میں اٹھاراں ورھیاں توں لالہ جی دے گھر ای رہندا پیا ساں- ایہناں بیتیاں ورھیاں وِچ میں ایہو گل ویکھی سی پئی لالہ جی نوں ہر ماملے چِ آپنی گل منوان دی عادت سی تے اوہ اینویں ای ہر گل وِچ آپنا لُچ تلن دے چکر چِ رہندے سن- اوہناں دا خیال سی کہ اوہ دُنیا دا کیہڑا کم اے ، جِس وِچ مشورہ نہیں دے سکدے- اوہ ہر محفل وِچ میں میں دی رٹ لائی رکھدے سن- مینوں اوہ سخت ناپسند سن- اوہناں بارے میری رائے ڈاڈھی خراب سی پر یتیماں دی رائے کون پُچھدا اے- نہ چاہندیاں وی میں نمانا نتانا اوہناں دے گھر ، اوہناں دا دست نگر بن کے رہن تے مجبور ساں- میرا ہور کوئی ٹکانہ نہیں سی تے نہ ای کوئی ہور رشتے دار- میرے مرن والے ماپے بڑے مالدار سن- اوہ اِک چوکھی جائیداد دے مالک سن تے اوہناں دی مُستقِل آمدنی چنگی چوکھی سی- میرا پیو اِک سیانا تے کامیاب نقشہ نویس سی تے ایہدے وِچ کوئی شک نہیں کہ اوہنے چنگے چوکھے پیسے جمع کیتے ہوئے سن پر چاچے ہوراں مینوں ایہو ای دسیا سی کہ ساڈا گھر مُلک دی ونڈ دے ہنگامیاں وِچ لُٹیا گیا سی تے اوہ بڑے وکھتاں نال میری جان بچا سکے سن- اوہ میری مدد تے مینوں پالن دی اِک بُہت لمی کہانی سُناوندے سن، جیہنوں ایتھے دسن دی اُکا لوڑ نہیں- بہرحال تُسیں ایہہ سمجھ لوو جے لالہ جی نہ ہوندے تاں شیت اج میں ایس جگ تے نہ ہوندا تے جِنیاں کُو اوہ فساد ویلے راہ چِ آن والیاں اوکڑاں دسدے سن اوہناں نوں جے سُن لئیے تاں ایہہ پک ای جاپدا سی کہ اوہناں میرے لئی بڑے کشٹ کٹے سن- میں اِک دو وار اشاریاں چِ آپنے ماپیاں دی جائیداد تے روپے پیسے دا ذِکر چھوہیا پر اوہناں مینوں جھاڑ جھنب کے چُپ کرا دِتا- سگوں مینوں آپنے کیتے احسان جتان لگ پئے کہ اوہناں میری دیکھ بھال تے پالن تے ڈھیر خرچ کیتا اے- اوہناں دے دسے ہوئے احسان سُن کے مینوں پھیر کدیں حوصلہ نہ ہویا کہ میں بے دِید ہو کے اوہناں کولوں ماں پیو دی جائیداد دا حساب پُچھاں-</p>
<p>	خبرے مینوں اوہناں دا شُکروند ای ہونا چاہیدا سی پر کیِہ کیتا جائے- میں کئیاں لوکاں توں کئیاں تھانواں تے سُنیا سی کہ لالہ جی میرے پیو دے مال متعے اُتے چُپ کیتیاں مَل مار بیٹھے سن- اوہ لوک لالہ جی دا ناں شہر دے اوہناں بندیاں نال لیندے سن جیہناں نوں مُلک دی ونڈ نے راتو رات لکھ پتی بنا دِتا سی- ایہہ گلاں سُن کے لازمی گل سی کہ مینوں لالہ جی اُتے غُصہ چڑھ آوندا تے آپنا مندا حال ویکھ کے میرا خون اُبلن لگ پیندا سی- ایس گھر چِ میرے نال نوکراں والا ورتارا کیتا جاندا سی- مینوں لتھے ہوئے کپڑے، جیہناں نوں کئیں کئیں ٹاکیاں لگیاں ہوندیاں گل پان نوں مِلدے سن- نوکراں وانگ توہے لعن تے پروہنیاں وِچ اینویں ای بے عِزت کر دِتا جاندا سی- تُسیں لالہ جی دے گھٹیا پن دا ایتھوں ای اندازہ لا لوو کہ اوہناں میری پڑھائی راہ چِ ای مُکا دِتی تے لوکاں اُتے ایہہ ثابت کیتا کہ مینوں پڑھائی لِکھائی دا کوئی شوق نہیں تے میرا دماغ ایس پاسے چلدا ای نہیں- اوہناں مینوں گھر چِ ای قنون دیاں کُجھ ضروری گلاں رٹا دِتیاں تے نالے کُجھ دفتری کم کار سِکھا کے آپنے دفتر چِ میرے کولوں مُنشی دا کم لَین لگ پئے- اوتھے کم ای کِنا کُو ہوندا سی- وکالت تاں چلدی نہیں سی- ویہلے ویلے گھر دے کماں لئی دوڑائی رکھدے- جدوں کِتے میرا دماغ خراب ہوندا تاں میں آپنے ماں پیو دی جائیداد دا ذِکر چھیڑ دیندا- پھیر لالہ جی مینوں ہولے پن دا طعنہ دے چُپ کرا دیندے- لالہ جی بارے اینیاں گلاں دا مقصد ایہہ ہے کہ تُہانوں لالہ جی دی شخصیت دا سارا پتہ لگ جائے- اوہناں دیاں ساریاں بُرائیاں تے چھل ولیویاں توں اڈ لالہ جی نے لوکائی چِ آپنا جو مقام بنا رکھیا سی اوہدے تے میں اوہناں نوں شاباش دِتے بِنا نہیں رہ سکدا-</p>
<p>	لالہ جی دی اِک تینویں تے تِن دھیاں سن- تینویں وِچاری بڑی نیک تے سِدھی سادی سی پر کُڑیاں بالکل آپنے پیو اُتے گئیاں سن- اوہناں وانگر ای ضِدی، اکھڑ تے نک چڑھیاں- اوہناں تِناں دے ناں لالہ جی نے آپنے ناں دے پہلے اکھر اُتے رکھے سن- وڈی دا ناںدیا منتی، وِچکارلی دا دروپدی تے نِکی دا دیاوتی- اوہ اٹھاراں، سولاں تے چَوداں ورھیاں دیاں سن- ایہہ تِنوں بھیناں وی عجیب ای طبعیت دیاں مالک سن- آپو وِچ اِک دُوجے نال چنگیاں رچیاں مِسیاں سن تے اوہناں آپنے وِچکار کدیں چوتھا بندہ وڑن نہیں دِتا سی- ایہو وجہ سی کہ سکول کالج وِچ وی اوہناں دی کوئی سہیلی نہیں سی- اوہ آپنے پیو دی شخصیت توں اینیاں کُو مُتاثر سن کہ جدوں وی کوئی اوکڑ یاں کوئی مسئلہ پیا تاں اوہناں پیو ول ای ویکھیا- لالہ جی اوہناں لئی اِک مثالی تے مکمل مرد سن- اوہ ہمیش ای لالہ جی دے دوالے گُھمدیاں رہندیاں تے اوہناں دیاں گلاں سُن سُن آپنے آپ نوں قابل تے ہورناں توں اُچا سمجھدیاں رہندیاں- میں ایہناں تِناں بھیناں دیاں گلاں توں اندازہ لایا سی کہ اوہ آپنے پریوار نوں دیوتاواں دا ٹبر سمجھدیاں سن- اوہ آپنے گھر نوں ایہو جیہا گھر سمجھدیاں سن جِتھے کدیں کوئی اوکڑ کوئی پریشانی یاں کوئی مسئلہ نہیں آ سکدا سی-		</p>
<p>	اوس دیہاڑے مینوں انتاں دی خوشی ہوئی تے میرا دِل کیتا کہ میں اُچی اُچی ڈھولے گانواں، بھنگڑے پاواں تے پُٹھیاں چھالاں ماراں جدوں لالہ جی دی ساریاں نالوں وڈی دھی نے آپنا پَیر بھارا ہوون دی خبر سُنا کے گھر چِ اِک بمب جیہا سٹ چھڈیا سی-ایہہ خبر سانوں ساریاں نوں ای مِل گئی سی کیونجو لالہ جی جدوں آپنی تینویں دے نال نال دیامنتی نوں وی اِک کمرے وِچ لَے گئے تاں باہر سارا کُجھ بڑی آسانی نال سُندا پیا سی- دوویں نِکیاں بھیناں پریشانی چِ رون لگ پئیاں - اوہ حالی جوانی چڑھدیاں پئیاں سن تے ایہہ ساری گل اوہناں توں لُکان دی پُوری کوشش کیتی گئی- ایہہ کِنا وڈا مسئلہ سی ایہدا اوہناں نوں احساس نہ ہون دِتا گیا پر اوہناں نوں ایہہ پتہ لگ گیا کہ دیامنتی ماں بنن والی اے-</p>
<p>	''کون اے اوہ کُتے دا پُتر؟'' ، اندر لالہ جی دی آواز گجی، جِسدا کوئی جواب نہ مِلیا-</p>
<p>	لالہ جی آپنے سوال دے جواب وِچ چُپ برداشت کرن دے عادی نہیں سن- اوہ مُڑ گجے، ''میں کیہ پُچھیا اے؟ کِیہ میں کُتا بھُونکداں؟ دس کیہڑا سوہرا اے میرے گھر نوں سنّھ لان والا؟''</p>
<p>	دیامنتی پھیر چُپ سی تے لالہ جی غُصے وِچ پاگل ہو گئے- ''دیامنتی سِدھی طرحاں دس دے ایہدا پیو کیہڑا کُتے دا پُت آ ، نہیں تاں میں تیریاں رگاں چِ گُوٹھ دے دئوں گا-'' پر اوہناں نوں پھیر کوئی جواب نہ مِلیا-</p>
<p>	دیامنتی وی آپنے پیو وانگر ضِدی تے خود سر سی- اوہ اوس دا ناں جِس نال اوہنے جوانی دا سواد لیا سی لَے کے آپنے ہولے پَن دا ثبوت نہیں سی دینا چاہوندی- لالہ جی ہتھ چکُن توں وی نہ مُڑے- اوہناں دیامنتی نوں دو دھر دِتیاں- ہمیش وانگوں ماں رون پِٹن لگ پئی پر دیامنتی نے آپنے بُلاں اُتے تروپے لا لئے- اوہ اُکا چُپ سی تے جاپدا سی جیویں اوہدے مُونہہ اُتے جندرا وج گیا ہووے-</p>
<p>	لالہ دوارکا داس بھَوں کے رہ گئے سن- اوہناں نوں سمجھ نہیں سی آوندی کہ اوہناں دی زِندگی چِ ایہہ بُھچال کدوں تے کِتھوں آ وڑیا اے- ایس گل دی تاں میں وی گواہی دیاں گا کہ اوہناں آپنیاں دھیاں دی تربیت بڑے سخت طریقے نال کیتی سی- اوہناں دی اِک اِک حرکت اُتے اوہناں نظر رکھی تے وقعی اوہناں اِک ذِمے وار پیو وانگر آپنا فرض نبھایا سی- اوہناں دی کِسے وی دھی اوہناں نوں مایوس نہیں سی کیتا پر لالہ جی کِتھوں تیک نظر رکھدے- اوہناں دیاں نظراں توں اوہلے ہو کے اوہناں دی دِھی نے مُونہہ زور جوانی ہتھوں مجبور ہو کے فِطرت اگے گوڈے ٹیک دِتے سن تے آپنا آپ کِسے دی جھولی پا چھڈیا سی تے جوان جِسماں دے میلاپ دی کھیڈ نے جو چن چاڑھیا اوہ اج دیامنتی دی کُکھ چِ بیٹھا لالہ جی نوں دندیاں وکھاوندا پیا سی- پھیر اچانک بُوہا کُھلیا تے لالہ جی متھے تیوڑیاں پا کے باہر نِکلے، ''رام، رام، رام-'' ایہہ لالہ جی دی کئیں پکھیں ہستی دا اِک ہور روپ سی- اوہ جدوں موقع مِلدا تاں آپنے آپ نوں دھرم دے منن والا ظاہر کرن توں پِچھے نہیں سن رہندے- کدیں کدیں اوہ کِسے مورتی اگے گوڈے مودھے مار کے سِر نیوں کے بیٹھے ہوئے وی لبھ جاندے سن- اوہناں سنسکرت دے وی کُجھ اکھر رٹے ہوئے سن تاں جو لوکاں اُتے ظاہر کر سکن کہ اوہ آپنے دیوتاواں نال اوہناں دی ای زبان چِ گل کردے سن-</p>
<p>	کمریوں باہر نِکلدیاں ای اوہناں دی نظر میرے اُتے پَے گئی، ''اوئے بِھک منگے! تُوں ایتھے کِیہ کرن ڈیہا ایں؟'' ، اوہ کچیچی وٹ کے میرے دوالے ہو گئے، ''چل دفع ہو ایتھوں....... لُک چُھپ کے ساڈیاں گلاں سُندا ئیں، ماں دیا کھسما-'' اوہناں غُصے وِچ مینوں لت کڈھ ماری تے نال ای اِک ہور بلنگی گاہل کڈھ چھڈی-</p>
<p>	میں ضرور آپنی بے عِزتی تے رولا پاوندا پر مینوں لالہ جی دی پریشانی دا اندازہ سی ایس لئی بِنا کُجھ آکھیاں میں اوتھوں کِھسک گیا-</p>
<p>	ایس رات کِسے وی روٹی نہ کھادی- ہر پاسے موت وانگر چُپ کِھلری ہوئی سی- لالہ جی کُرسی دی ہتھی اُتے ہتھ، تے ہتھ دے اُتے آپنی ٹھوڈی رکھ کے کِسے ڈُونگھی سوچ وِچ کُھبے ہوئے سن- اوہ کُرسی تے اِنج سُنگڑ کے بیٹھے ہوئے سن جیویں بُھکانے وِچوں ہوا نِکل جائے تاں اوہ گُچھو مُچھو ہو جاندا اے- کول ای اوہناں دی تریمت بیٹھی ہوئی سی تے ہولی ہولی ڈُسکدیاں اتھرُو کیردی پئی سی- میں دیامنتی نوں غُسل خانے ول جاندیاں ویکھیا تاں میں اگے ودھ کے اوہدا حوصلہ ودھان دا ارادہ کیتا پر اوہنے مینوں ویکھ کے چھیتی نال غُسل خانے دا بُوہا ڈھو لیا- دُوجیاں دوویں بھینا ں ویڑھے چِ ڈَٹھیاں منجیاں اُتے کول کول لمے پئیاں اِک دُوجی دے کناں چِ ہولی ہولی گلاں کردیاں پئیاں سن- میں سوچیا تے آپنی سوچ اُتے میں بُہت خُش وی ساں کہ لالہ جی دی زِندگی چِ اِک ایہو جیہی کھیچل پئی سی، جیہدا اوہناں کول کوئی علاج نہیں سی- پر میری ایہہ سوچ ، سوچ ای رہ گئی-</p>
<p>	کُجھ دِناں مگروں لالہ جی دے یاراں بیلیاں وِچ ایہہ خبر مشہور ہو گئی کہ دیامنتی دے پھیپھڑے کمزور ہو گئے نیں تے لالہ جی ایہدے تے بُہت پریشان نیں- اُنج نال ای ایہہ وی کہہ دِتا گیا سی کہ ایڈی وی پریشانی والی کوئی گل نہیں- بس کُجھ دِناں لئی ہوا پانی بدلن دی لوڑ اے کُڑی ٹھیک ہو جائو گی- کُجھ دِناں پِچھوں لالہ جی نے جدوں دیامنتی تے آپنی تینویں نوں نینی تال گھلا چھڈیا تاں کِسے نوں وی حیرانی نہ ہوئی تے پھیر جدوں اوہناں دی واپسی واہوا دِناں تیک وی نہ ہوئی تاں وی کِسے کوئی گل نہ کیتی- ایس دوران لالہ جی نے وی نینی تال دے آپ دو چکر لائے سن- اِک واری تاں اوہناں نوں وی واہوا دیہاڑے لگ گئے سن- مینوں تے دوواں بھیناں نوں ایہو ای دسیا دیامنتی ہُن پہلاں نالوں ول اے- پر سانوں تِناں نوں اوتھے گھلان بارے کوئی گل بات نہ ہوئی-</p>
<p>	ستاں مہینیاں مگروں جدوں اوہ سارے نویں دِلّی واپس مُڑے تاں دیامنتی دی دَکھ ویکھن والی سی- اوہدیاں گلھاں لال سُوہیاں سن تے اگے نالوں اوہدا جِسم وی بھریا بھریا سی- اوہنوں ویکھن والے دا تے اِک واری مُونہہ اڈیا ای رہ جاندا سی تے ساریاں دی اوہدے بارے اِکو ای رائے سی پئی ہوا پانی بدلن دا دیامنتی اُتے بڑا سوہنا اثر ہویا اے- اِک ادھے قریبی یار نے تے ایہہ مشورہ وی دے دِتا کہ ہُن دُوجیاں دوواں بھیناں نوں وی نینی تال بھیجنا چاہیدا سی تاں جو اوہ دوویں وی دیامنتی وانگوں ہور سوہنیاں ہو جاون- ویکھن چِ تاں ایہہ اِک مشورہ سی پر ایہدی چوبھ نے سارے ای گھر والیاں نوں مُتاثر ضرور کیتا- پر چُپ توں سوا ہور کوئی چارہ وی نہیں سی- مینوں ایس ساری ہونی اُتے بُہت ہِرکھ سی تے میں کئیں وار دیامنتی نال ہمدردی کرن دی کوشش کیتی پر اوہ مینوں ہمیش ای ٹال گئی- میں وی بُہتی کوشش نہ کیتی- کیوں جو مینوں اوہدی پریشانی تے شرمندگی دا چنگی طرحاں اندازہ سی-</p>
<p>	لالہ دوارکا داس جی نے جیڈا سوہنا ایس پواڑے دا اُپائ لبھیا سی اوہدے اُتے اوہ خوشی نال بڑے پُھلدے سن- اِک وار پھیر اوہناں دے جُھکے ہوئے موڈھے اُچے ہو گئے سن- محفلاں پھیر اوہناں دے بھرویں قہقہیاں نال گُونجن لگ پئیاں تے اوہو چھل ولیوے پھیر شُروع ہو گئے- پر لالہ جی ہُن دیامنتی ولوں چوکھے فِکر مند سن- اوہ چھیتی توں چھیتی اوہدا ہتھ کِسے دے ہتھ چِ پھڑا دینا چاہوندے سن- اخیر اوہ ایہدے چِ سپھل ہو ای گئے تے اوہ دیہاڑا وی بڑا یادگار سی جِدن دیامنتی دا ویاہ ہویا- سینکڑے پروہنے ویاہ چِ سدے ہوئے سن- ساری کوٹھی ون سونیاں جھنڈیاں تے رنگ برنگیاں بتیاں نال سجائی ہوئی سی تے خبرے حیاتی وِچ پہلی واری لالہ جی نے میری کوئی خاہش پُوری کیتی سی- میں اوہناں نوں گراموفُون وجاون دا پُچھیا سی، اوہناں تھوڑے جیہے جھاکے توں بعد مینوں اجازت دے دِتی سی- اودن اوہناں مینوں نویں کپڑے پا کے پروہنیاں نوں ''جی آیاں'' آکھن دی پکی وی کیتی سی-</p>
<p>	لالہ جی اِک کمرے توں دُوجے کمرے چِ چکر لا رہے سن تاں جو ہر کم ٹھیک ٹھاک طریقے نال سِرے چڑھ جائے- لوکاں لالہ جی اُتے مُبارکاں دا مِینہہ پا دِتا کیوں جو اوہ دیامنتی لئی اِک سوہنا سُنکھا گبھرو جوان تے سرکاری افسر لبھن چِ کامیاب ہو گئے سن ، جیہدی تنخواہ ای ہزاراں وِچ سی-</p>
<p>	لالہ جی لوکاں دے مُونہاں اُتے کِھلرے ہاسے ویکھ ویکھ کے اسماناں توں وی اُتانہہ اُڈدے جاندے پئے سن- اوہ مینوں تے دُوجے مُنڈیاں نوں گھڑی مُڑی سد کے پکی کردے سن کہ پروہنیاں دی خاطر وِچ کِتے کوئی گھاٹا نہ رہ جائے-</p>
<p>	دیامنتی نوں ٹورن ویلے اوہو ای زنانیاں دا رون پٹون پر لالہ جی نے اِکو وار ای دِھی نوں گل نال لایا تے بڑے ٹوہر نال آکھیا، ''جا دِھیے، جوانیاں مان- ہمیش سُکھی رہیں-'' لوکیں اِک پیو دا ایڈا حوصلہ ویکھ شاباش کہے بِنا نہ رہ سکے- ووہٹی نوں ٹورن مگروں لالہ جی آپنے کمرے چِ جا کے آرام کُرسی اُتے بہہ گئے- اوہناں دے مُکھ اُتے سکون تے اطمینان سی کہ اوہ آپنی ،آپنے گھر تے آپنی دِھی دی عِزت بچان چِ کامیاب ہو گئے سن- اوس ویلے اوہناں دے مُکھ توں کِسے بادشاہ دا اعتماد جھلکدا پیا سی- اِک ایہو جیہا بادشاہ جیہنے آپنی حیاتی وِچ کدیں ہار دا مُونہہ نہ ویکھیا ہووے-</p>
<p>	رام جانے، ایہہ بادشاہ کِیہ کردا جے اوہنوں پتہ لگ جاندا کہ اوہدی عِزت دا بیڑہ ڈوبن دی کوشش کرن والا دُشمن اوہدے ساہمنے کھلوتا ہویا اے..... مینوں دِلی رنج سی کہ میں لالہ جی کولوں بدلہ لَین چِ کامیاب نہ ہو سکیا- سگوں مینوں آپنی ہار دا وی احساس سی- </p>
<p>	ویاہ دے اکٹھ چِ دُوروں دُوروں پروہنے آئے سن، جیہناں وِچوں بُہتیاں دا ٹکانہ لالہ جی دی کوٹھی سی- پروہنے بُہتے ہون پاروں دروپدی نے آپنی منجی کھسکا کے میری منجی نال لا دِتی-</p>
<p>	ساری دیہاڑی دے رولے رپے مگروں لوکیں تھک ٹُٹ کے سَوں گئے سن پر میں بدلے دی اگ چِ سڑدا پیا ساں- جدوں مینوں پک ہو گیا تاں میں ہتھ ودھا کے نالدی منجی اُتے سُتے نویں نکور تے گُدے ہوئے بدن نوں جگان دی کوشش کیتی..... تھوڑی جیہی کسمساہٹ ہوئی...... پکی گل سی کہ دروپدی جاگدی پئی سی پر اوہنے کوئی مزاحمت نہ کیتی تے پھیر کُجھ چِر مگروں منجیاں دی نزدیکی نے ایس گھر وِچ آن والے اِک ہور بُھچال دا بِی بِیج دِتا-</p>
<p>۰۰۰</p>

<p>ہتھلا پنچم اکبر لہوری ہوراں دی نذر:-- اکبر کہانیاں وِچوں چون نثری ٹُکڑیاں تُہاڈے چس سواد لئی</p>

<p>	''چِڑی گھر وِچ سیر مشکُولے لئی دُور دیساں دے جیہڑے پردیسی آوندے، اوہ آپنے نال آپنے دیس دی وائ دے بُلّے وی لئی آوندے سن- پردیسی وائ دے بُلّیاں دا چِڑی گھر دے وسنیکاں تے ایہہ اثر ہویا پئی پہلاں چِڑی گھر دیاں بُلبُلاں چِڑی گھر دی سلاہنا دے گاون گائون لگ پئیاں تے طوطے پردیسیاں دی بولی بول کے پِنجریاں دے بُوہے کُھلان دی منگ کرن لگ پئے تے نِت ٹکراں مار مار کے پِنجریاں توں باہر آون لئی تڑفن کُرلان لگ پئے- چِڑی گھر وِچ پِنجرے کُھلان دی منگ دا رَولا اینا ودھیا پئی پنچھیاں تے جانوراں دے آگُوآں نے کھان پِین چھڈ دِتا- جیہدے لئی کھانا دانہ آونا اوویں دا اوویں ای پیا رہنا- چِڑی گھر دے کئی وسنیکاں بُھکھیاں تے تَسیاں رہ رہ کے آپنے جوبن جوانی تے رنگ رُوپ گوا لئے-''</p>
<p>)چِڑی گھر دی کہانی(</p>
<p>حمید رازی</p>

<p>کہانی دی کھوج</p>

<p>	اج میں ارادہ کر لیا سی کہ میں کہانی دی کھوج وِچ ضرور نِکلاں گا- میں گڈی کڈھی تے سِدھا صدر آ گیا- میرے کول گڈی اوہ اے، جیہڑی موٹر وے اُتے نہیں جا سکدی- موٹر وے توں مینوں بولیویا یاد آ گیا، جِتھے دُنیا دی سبھ توں مہنگی سڑک بنائی گئی اے- ایہہ ایل ایلٹو EL-ELTO توں لیپاز LAPAZ تیکر جاندی اے- بولیویا دے حُکمران ایہہ اودوں تعمیر کر رہے سن جدوں لوک بُھکھے مر رہے سن-</p>
<p>	میں گڈی صدر کھلہار دِتی- ایتھے اِتوار نوں بُہت رش ہوندا اے- نویاں پُرانیاں شیواں وِک رہیاں ہوندیاں نیں- کتاباں وی وِک رہیا ں سن پر زیادہ رش فیشن دے مُتعلق رسالیاں اُتے سی- میری نظر اِک شاعر اُتے پئی جیہڑا اِک قِصہ ویچ رہیا سی- ایس طرحاں دے شاعر ہُن بُہت گھٹ نظر 	آوندے نیں- میں قِصہ خرید لیا- قِصے وِچ اوہناں بچیاں دا حال لِکھیا ہویا سی، جیہناں نوں اٹک وِچ ماں نے بُھکھ پاروں آپنے ہتھیں قتل کر دِتا سی- گڈی دے ''ڈیش بورڈ'' اُتے اخبار پیا ہویا سی- اوہ اخبار پڑھی جا رہیا سی- اخبار دا اوہ حِصہ جیہڑا اوہدے ساہمنے سی اوہنے پڑھ لیا سی- میں اخبار اوہنوں دے دِتا- اوہ گڈی دے ساہمنے ای اخبار پڑھدا رہیا- اخبار پڑھن مگروں اوہ بولن لگ پیا، ''میں بینک وِچ چوکیدار ساں، مینوں کڈھ دِتا گیا اے- ایہہ نِج کاریاں تے ڈائون سائزنگ کد مُکے گی- منیا ساڈا مُلک مقروض اے- پر گھر دیاں شیواں ویچ کے اسیں کِتھے جاواں گے؟ ایہہ تے اِنج ای اے کوئی گھرانہ مقروض ہو جاوے تے اوہ آپنے گھر دیاں منجیاں پِیڑھے ڈھور ڈنگر ویچی جاوے تے ایس توں بعد اوہ کِیہ ہوئے گا تُسیں کدی سوچیا اے؟ '' اوہدا لہجہ سخت ہوندا جا رہیا سی، ''سانوں کڈھ کے لکھ لکھ روپے دی تنخواہ اُتے مشیر رکھ لَے گئے نیں، اسیں کِتھے جائیے؟'' اوہنے اخبار زور نال گڈی وِچ واپس سٹ دِتا تے اگے لنگھ گیا-</p>
<p>	میں اخبار پڑھن لگ پیا- اخبار ہاتھیاں دی لڑائی نال بھریا ہویا سی- گھاہ دا ستیاناس ہو گیا سی- اخبار توں میرا دھیان پیرو دی اوس کُڑی ول مُڑ گیاجِس نوں اُستانی نے پُچھیا سی، ''اج توں کِس شے دا ناشتہ کر کے آئی ایں؟''</p>
<p>	''ماں نے اخبار گِلّا کر کے دِتا سی، اسیں دوواں بھیناں اوہدا کیک بنا لیا سی تے اُپروں پانی پِی لیا سی-'' اُستانی نوں چُپ لگ گئی سی تے اگوں کُجھ ہور پُچھن دی ہِمت نہیں سی رہی-</p>
<p>	اوہ سویٹراں دی ریڑھی اُتے کھلوتا سی- پتہ نہیں ایہہ سویٹر نویں سن یاں پُرانے- اوس دو تِن سویٹر ویکھے پھیر اوتھے ای رکھ دِتے، تے والاں وِچ ہتھ پھیرن لگ پیا- پھیر اوس قیمت پُچھی، جیہڑی میرے تیکر نہ اپڑی پر بندے دی واج آئی، ''تنخواہ وِچ ڈِھڈ لُکایا جا سکدا اے یاں بھریا جا سکدا اے دوویں کم نہیں ہو سکدے-'' اوہ سویٹراں نوں ویکھدا ہویا دوجی وکھی نِکل گیا- پر دُکاندار دی واج بہت اُچی سی، ''نہ نواں سویٹر خریددے نیں نہ لنڈے دا خرید سکدے نیں، اسیں کِتھے جائیے؟''</p>
<p>	مُنگ پھلی والی ریڑھی میرے بُہت نیڑے سی- مُنگ پھلی والا نالے ویچن والے نوں کہہ رہیا سی، ''روپے دا ڈِھڈ چِیر دِتا گیا، ایہہ تے بالکُل پھوکا ہو گیا اے- کدی پنج روپے وِچ بوری مُنگ پھلی آوندی سی پر ہُن ایہدے وِچ ''لفافی'' آوندی اے-''</p>
<p>	مینوں کانگو یاد آ گیا، جِتھے کرنسی دی قیمت دس سالاں وِچ چار سو فیصد گھٹ کر دِتی گئی سی تے مرنا وی اوکھا ہو گیا سی- کیونجو کفن دفن دی قیمت وِچ نوے فیصد وادھا ہو گیا سی- پر دس توں کئی گُنا وادھا حُکمراناں دی جائیداد وِچ ہو گیا سی- کانگو دے صدر نے ہر صوبے وِچ اِک اِک محل بنایا ہویا سی- اِکوِنجا مرسیڈیز گڈیاں سن تے بحری تے ہوائی جہازاں دا آپنا بیڑا سی- مینوں پیرو دے حاکم وی یاد آ گئے جیہناں عوام نوں کہیا سی کہ اوہ کھانا گھٹ کھایا کرن کیونجو ایہدے نال صحت چنگی رہندی اے- ایہہ حُکم اودوں جاری ہویا سی جدوں عوام وِچوں بُہت سارے کُکڑاں دی خوراک کھاون تے مجبور ہو گئے سن-</p>
<p>	پھیر مینوں یاد آیا میں تے کہانی دی کھوج وِچ نِکلیا ساں- میں کِیہناں چکراں وِچ پَے گیا آں- دُھپ تیز ہو گئی سی- میں سویٹر لاہ دِتا میرے سویٹر لاہوندیاں ہویاں میریاں اُنگلاں سویٹر دے پُھلے ہوئے جُثے وِچ جا پھسیاں- اِنج سویٹر ہور پھٹ گیا- میں ساہمنے سویٹراں والی ریڑھی تے گیا تے قیمت پُچھ کے واپس آ گیا- پھیر میں حساب شُروع کر دِتا- سو روپے وِچ پنج لِٹر پٹرول نہیں آوندا تے گڈی جے اِک لِٹر وِچ باراں کلو میٹر وی کرے تے پھیر وی بندہ پِنڈی توں اِسلام آباد نہیں جا سکدا- میں سوچاں دی گُھمن گھیری وِچ پھسیا ہویا ساں- میں ویکھیا اوہ ساہمنے توں آ رہیا سی- شکل توں جاپانی لگدا سی - میں گڈی توں باہر آ گیا-</p>
<p>	''تُسیں سمارٹ لگ رہے او؟'' میں گل کرن دا بہانہ لبھیا-</p>
<p>	''تُہاڈی عُمر چالی پنجتالی سال ہووے گی'' ، اوہ زور نال ہسیا-</p>
<p>	''نہیں میری عُمر پنجہتر سال اے-''  </p>
<p>	''فیر تے تُسیں خوش قِسمت اِنسان او-''</p>
<p>	''نہیں میں خوش قِسمت نہیں بد قِسمت آں-''</p>
<p>	''اوہ کیوں؟'' ، میرے مُونہوں بے اختیار نِکلیا-</p>
<p>	''ایس لئی کہ میں ہُن آپنے مُلک دی خِدمت دے قابل نہیں رہیا'' ، میرا سِر تھلے جُھک گیا-</p>
<p>	میں گڈی وِچ آ کے اخبار ویکھیا- مینوں اِنج لگا اخبار وِچ پہلے صفحے اُتے چھپن والیاں تصویراں دے سِر وی تھلے ہوون-</p>
<p>عبداللہ خالد خاں</p>

<p>جُھونگے دا اخیر</p>

<p>	آپنے شہر دے وڈے بازاروں لنگھدیاں میرے کنیں واج پئی، ''مینوں جلیبیاں دا جُھونگا وی دے'' اِک بال حلوائی کولوں جُھونگا منگ رہیا سی- ہُن تے ایہہ جُھونگا منگنا کِدھرے کِدھرے باقی اے- کدیں سارے بال منگدے سن تے دوکاندار ہسدیاں خوشی نال اوہناں نوں جُھونگا دیندے سن- ایہہ ساڈے وسیب دی پُرانی رِیت اے-</p>
<p>	مینوں خیال آیا جدو ں گورے لوکیں خزانے دی ڈُھونڈ کردیاں ہویاں ہِندوستان آئے تے پھیر ''اگ لَین آئی تے گھر والی بن بیٹھی'' وانگوں ایس مُلک تے ہتھ ای دھر بیٹھے - اوہناں ہر بندے دے مال اسباب اُتے شہر توں دُوجے شہر جان اُپر ''چونگی'' لا چھڈی- خیال اے گوریاں ''چونگی'' دا ٹیکس جُھونگے ولوں ویکھ ای لایا سی- ہر شے وِچ سرکار دا ایہہ جُھونگا ہر شہر وِچ وڑن توں پہلاں دِتا جاندا سی-</p>
<p>	ایس سرکاری جُھونگے نے بڑے رنگ وِکھائے نیں- مینوں یاد آیا اِک غُلام نبی ناں دا بندہ جیہنوں محلے دار گاما آکھدے سن، سیاسی بھرتی دے طفیل چونگی محرر بن گیا- اوس نوکری توں پہلاں اوہ شہر وِچ دو تِن سیر )کِلو( کھنڈ بلیک کر کے خرچہ بنا لیندا سی پر چونگی دی نوکر تے الہ دِین دا چراغ بن گئی- روز دے روز اُتلی کمائی نے گامے دے مُونہہ تے رونق لَے آندی- گاما شکلوں کِسے نوں وی بھاوندا نہیں سی- مُونہہ تے ماس اِنج سی جیویں کِسے موچی چمڑا کس کے سِی چھڈیا اے تے کھاکھاں وِچ کھڑُوچ نے ڈراونی صُورت بنا چھڈی سی- گامے نوں جے کر بیالوجی دی کلاس وِچ کھلہوا دِتا جاندا تے پڑھیاراں نوں اِک اِک ہڈی تے جوڑ پڑھن وِچ کوئی چِنتا نہیں سی ہونی- پر ہڈیاں دا ایہہ کُرنگ ہولی ہولی محرراں دے دو دھڑے بنان وِچ کامیاب ہو گیا تے اِک دھڑے دا آگُو وی بن بیٹھا- کُجھ چِر پِچھوں ایہہ گاما آپنے سینئیرز نوں پِچھے چھڈ کے انسپکٹر چونگی ہو گیا-</p>
<p>	گامے چونگی انسپکٹر بندیاں ای محرراں نوں آکھ چھڈیا کہ وڈیاں سڑکاں تے منڈی دے راہ تے آن والیاں چیک پوسٹاں تے جیہنے ڈیوٹی لگوانی اے اوہ میری خدمت روز دے روز کرن گے- ایس توں پہلاں ایہہ رسم نہیں سی- گامے نوں سائیکل چلان دی وی اٹکل نہیں سی- ڈیوٹی کردیاں اِک چونگی محرر ایہنوں سائیکل تے دھر کے لُوہلے فقیراں دی طرحاں چونگیاں چیک کراوندا-</p>
<p>	چونگی انسپکٹر گاما نمازی نہیں سی، نماز دا ٹھرکی سی- اوہ جتن کردا کہ نماز کِسے وڈے بازار یاں وگدی سڑک تے کِسے مسیت وِچ پڑھے تاں جو لوکیں ویکھ لَین کہ گاما بڑا پرہیزگار اے- نماز لمّی کر کے آخری نمازی بن کے مسیتوں نِکلدا تے دوہاں پاسے بڑی شان نال ویکھدا جیویں کہہ رہیا ہووے، 'ویکھو لوکو، رب میرے تے راضی اے-'</p>
<p>	اِک دِن گاما اِک چونگی محرر دے سائیکل تے چیکنگ کرن نِکلیا سی کہ اوہنے ویکھیا اِک چھوہر ڈبہ لے جا رہیا سی- گامے دی گِرجھاں والی اکھ ڈبے دے آرپار لنگھ لنگھ گئی- گامے چھوہر نوں للکار کے بُلایا- چھوہر ایس ٹُردے پِھردے ہڈیاں دے کرُنگ توں ڈر گیا تے جِتھے کھلوتا سی اوتھے ای کھلو رہیا- گاما مُردار تے اُڈدی گِرجھ وانگوں چھوہر دوالے پِھریا- ڈبہ کھول کے آپنا طوطے دی چُنج ورگا نک اندر کر کے کہن لگا ، ''ایہہ تے دیسی گھیو اے.... تُوں محصول چونگی دی پرچی لئی اے؟'' چھوہر آکھیا، ''چونگی تے بیٹھے محرر نے میرے کولوں پیسے لے لئے سن تے پرچی نہیں دِتی-'' گامے پُچھیا، ''کیہڑی چنگی ولوں آیا ایں؟'' اوس دسیا ، ''میں چونگی نمبر 8 ولوں آیا ہاں-صاحب جی میں یتیم ہاں تے ایہہ تِن سیر گھیو میری ماں نے بڑے جتن نال جوڑیا اے- میں ایہہ ویچ کے آپنی داخلہ فیس جمع کرانی اے-'' گامے دے مغز وِچ دیسی گھیو دی مُشک پِھردی سی پئی- اوس آکھیا، ''جے اسیں گیاراں گُنا وِچ تیرا ادھا دیسی گھیو نہ رکھیے تاں ساڈی نوکری جاندی اے توں داخلہ اگلے سال وی گھل چھڈیں گا- میرے نِکے نِکے بچے نیں ، میں نوکریوں گیا تے کِیہ کراں گا؟''</p>
<p>	چھوہر مِنتاں ترلے کر رہیا سی- گامے ساہمنے اِک دوکاندار نوں آکھیا، ''یار، اِک خالی ڈبہ دے ہاں، کُجھ گھیو کڈھنا اے-'' ڈبہ لَے کے اوس یتیم دا ادھے توں ودھ گھیو کڈھ لیا تے چھوہر نوں کہن لگا، ''ہُن ایتھوں دوڑ جا پِچھوں نہ ویکھیں-'' نال ای ڈبہ چونگی محرر نوں پھڑا ندیاں کہن لگا، ''یار کرم دِینا، رب چھت پاڑ کے دیندا اے- مِٹھو دی ماں اِک ہفتے توں لڑ رہی سی، 'مینوں دیسی گھیو منگا دیو- میں مِٹھو دے دادے دا ختم دِونا اے- اللہ نے اوس دی سُن لئی- ساڈے ابّے ہوراں دی رُوح وی خوش ہووے گی- ایہہ ڈبہ میرے گھر دے آ تے چونگی نمبر 8 تے آویں- میں ذرا اوس محرر دی کیڑ لاں جِس یتیم بچے کولوں پیسے لَے کے پرچی نہیں کٹی- ایہہ تے بڑا جُرم اے- جے اوس محرر نے دو تِن سو تک خدمت نہ کیتی تاں میں معطل کر چھڈاں گا- قنون آخر قنون اے-''</p>
<p>	اِنجے ای اِک دیہاڑے گاما پرویز چونگی محرر دے سائیکل پِچھے بیٹھا پھیرے ٹورے تے نِکلیا سی- پرویز گامے نوں چونگیو چونگی پھرا رہیا سی- گامے دا دِل سی کہ پرویز ہف جائے تے سائیکل ہولی کرے تاں جو ایہنوں جِھڑکاں- گامے نوں پرویز توں آن پاوند سی- نہ تے اوہ ڈیوٹی چنگی تھاں لوان لئی مِنت کردا سی تے نہ ای گامے دی تلی تے کُجھ دھردا سی- پھیر ایس توں ودھ سچی گل مُونہہ تے کر جاندا سی-</p>
<p>	اچن چیتی گامے للکارا ماریا تے سائیکل کھلہوا ، لہہ کے اِک مائی ول بھج وگیا- ''مائی ایس پوٹلی وِچ کِیہ اے؟'' ''وے پُتر ایس وِچ چاول ہِن-'' گاما گجیا، ''مائی تینوں پتہ نہیں چائولاں اُتے ضلع بندی لگی اے تے توں سرِ عام چائول لئی جا رہی ایں- مصول دی پرچی وِکھا؟''  ''پُتر مصول کِیہ ہوندا اے؟'' ''اچھا مائی توں جاندی نہیں کیہدے نال گل کر رہی ایں- میں چونگی انسپکٹر ہاں تے تیرے سارے چائول رکھ سکدا ہاں- کِتھے جاندی ایں پئی؟'' ''پُترا، میں آپنی دھی نوں مِلن چلی ہاں، دوہتریاں واسطے سُغات لَے چلی ہاں-'' ''مائی تُوں بڑا جُرم کیتا اے، ہُن ادھے چائول سانوں دے جا تے بچ جائیں گی- نہیں تے سارے چائول مال خانے ضبط کر لاں گا-'' مائی ترلے ای کردی رہی- گامے آپنے پرنے وِچ ادھے توں ودھ چائول لُد لئے- مائی روندی بد دُعاواں دیندی ٹُر پئی-</p>
<p>	گامے ہسدیاں پرویز محرر نوں آکھیا، ''میں ایتھے کھلوناں توں ایہہ چائول ساڈے گھر دے آ- مِٹھو دی ماں نوں آکھیں، سُولے قصائی جیہڑا چھوٹا گوشت دِتا اے اوہ پا کے پُلائ پکاوے- اج میں وی شامیں گھروں ای روٹی کھاندا آں... کدی کدی گھروں وی روٹی کھانی چاہیدی اے-''</p>
<p>	پرویز بڑے دُکھ نال آکھیا، ''گاما صاحب تُساں مائی دے چائول کھوہ کے بُہت مندا کیتا اے- ماڑے بندے دی بد دُعا عرش تک جاندی اے- ایس مائی دی تھاں تُہاڈا لگدا لانا ہوندا فیر تُساں کِیہ کرنا سی؟'' </p>
<p>	''بُڑ بُڑ نہ کر پرویز، اسیں قنون دا احترام کرن والے لوک آں- اساں پہلاں مصول کٹانا سی- توں پڑھیا نہیں مُلک دا صدر اخبار راہیں کہندا اے، قنون نوں ہتھ وِچ لَین والیاں دے ہتھ وڈھ چھڈو- میں سرکاری مُلازم آں تے قنون دا احترام کردا آں- تے قنون تے عمل کرانا وی میرا کم اے-''</p>
<p>	پرویز ہسیا تے کہن لگا، ''ایس مائی نے کدوں قنون ہتھ وِچ لیا سی-'' </p>
<p>	''ہاں-'' گاما اُچا بولیا، ''مائی نے قنون تروڑیا سی تاہیں میں سزا دِتی اے- توں کر لَے جو کرنا اے- جا دفع ہو تے چائول میرے گھر دے آ، مساں شام تیکر پکن گے-''</p>

<p>	اج گاما دفتر وِچ جھلا ہویا پِھردا سی، ''ویکھو جی حُکمران آپنی ریڑھ دی ہڈی تروڑن لگے نیں- بلدیہ دے نظام وِچ چونگی آمدن دا وڈا راہ اے- جھلے حاکم ایہہ راہ بند کرن لگے نیں- چونگیاں مُکیاں تے مُلک دی سلامتی نوں خطرہ پَے جائے گا- ہائے اسیں تنخواہ دار کِیہ کراں گے؟ ساڈے بال بچیاں دا کیہ بنے گا؟''</p>
<p>	سارے محرر سِر سُٹ کے بیٹھے سن، پرویز کولوں رہن نہ ہویا اوہ کہن لگا، ''گاما جی رولا نہ پائو تُساں تے چونگی دے ناں تے جُھونگے لَے لَے کے آپنے دو منزلے مکان دے باہر وی باتھ رُوم والیاں ٹائیلاں لا چھڈیاں نیں- اِک دس پہیاں والا وڈا ٹرک وی تُہاڈا چلدا اے- 20 لکھ تُساں بنک وِچ سانبھ چھڈیا اے تے کمیٹی دے ٹھیکیاں وِچ تُسیں پتی دار وی او- تُسیں کیوں روندے او- رونا تے سانوں اے جیہڑے حق حلال دی تنخواہ تے گُزارہ کردے ساں- تُہاڈے نال تے بس اینا ہویا اے کہ جُھونگے دی اخیر ہو گئی اے-''</p>
<p>	گاما ٹِچ بٹن ورگیاں اکھاں نال اوہنوں ویکھدا رہیا- اج بڑھک مار کے اوہنوں جِھڑکنے دی ہِمت اوس وِچ نہیں سی...... جُھونگے دا اخیر جُو ہو گیا سی-</p>
<p>۰۰۰</p>
<p>	'' جِس کِسے دے کسب نوں اوہدے آپنے شہر تے اوہدی آپنی جمن بھوں نے نہیں سلاہیا اوہ جیہا کسبی ہویا جیہا نہ ہویا - تے جِس کسبی یاں کلاکار دے کسب تے کلا دا سواد اوہدے آپنے دیس دے وسنیکاں نوں آیا اے اوسے دے کسب تے کلا نوں رہندی دُنیا وی سلاہیا اے تے اوڑک اوسے دے سِر تے وڈیائی دا تاج ٹکایا اے- ''</p>

<p>)بہرُوپیا(</p>
<p>مقصود ثاقب</p>

<p>مورنی</p>

<p>	مورنی مُٹیار ہو گئی سی- بائو الیاس تے زینت بی ہر ویلے سوچیںپئے رہندے- اِکو اِک دھی، اوہ وی لاڈیں پلی ، سوہریں گُزارہ کیویں کرے گی؟ اوہ آپ کیویں ویلا کڈھن گے؟ </p>
<p>	اوڑک دوویں اِک مَت ہو گئے، ''مُنڈا ای کول رکھاں گے-''</p>
<p>	ہُن ایہہ سی پئی ..... کون ہووے؟ جیہدے ماپے وی نہ اڑی کرن؟</p>
<p>	آپنے مُنڈیاں دا کال نہیں سی-سبھے ای مورنی لئی سہکدے سن-سبھناں دے ماپے مورنی لئی تانگھدے سن- بائو الیاس کیاں نال کِسے دی وِتھ نہیں سی- کوئی ہے سی تے مُک گئی سی-بس مورنی، مورنی پئی ہوندی سی- کُڑیاں دا ہر ویلے جُھرمٹ لگا رہندا - چج گُڑھتل وِچ سبھے شاگرد-</p>
<p>	تے مورنی!</p>
<p>	لش لش کردیاں کالیاں اکھاں- دانائی تے سیانپ نال بھریاں-تھلڑے ہوٹھ وِچ ماڑی جیہی کان؛  نہ ہووے آ.... تے وڈ سیانی لگدی!</p>
<p>	واری واری سبھ آپنیاں پُچھ ڈِٹھا- بائو الیاس تے زینت بی ولوں کیہڑی 'نہ' سی- مُنڈا گھرے رکھن کیہنوں پُگدا- آپنے گھراں وِچ بھِن بھِن چِھڑ پئی:</p>
<p>	''لَے، اِنج تے نہیں ہو سکدا!''</p>
<p>	''سُنڈھ دی گنڈھی رہندی نہیں!''</p>
<p>	''کڑیاں دا گھاٹا اے سانوں؟!''</p>
<p>	چنگا بھلا پواڑا بن گیا- بائو الیاس تے زینت بی چُپ- اُلر اُلر پیندے گھراں نوں پَیر لگ گئے-کُڑیاں دا جُھرمٹ کِھنڈ گیا-مورنی دا گھر--- آپنے گھراں وِچالے کلم کلا ہو گیا- </p>
<p>	چھوہر چھوہریکے نوں لگے بھانبھڑ بُجھے کوئی نہ ---- ڈُونگھے تے گُجھے ہو گئے-</p>
<p>	بائو الیاس فورمین ہوندا سی- سارا ویلا اٹک دی کِسے کمپنی چِ کڈھیا- پیسہ واہوا جُڑ گیا تے نوکری چھڈ دِتیوس- رہن نوں اٹک وِچ وی رہ سکدا سی پر دھی دھریک صدقہ آپنیاں چِ آ وسیا- ایتھے ای نِشانہہ دا مکان چا پایوس- دوواں جِیاں نوں پیسے دی ورتن کُنجن دی ڈاڈھی جاچ- پائی وی کڈھنی، سو سو دلیلاں کردے- مورنی نوں کُڑیاں واکن نِکے نِکے کئی شوق؛ آہ وی لینا اے، اوہ وی لینا اے- زینت بی سمجھا سمجھا رہ جاندی- پیو نوں پُچھدی تے بُہتی نہ نُکر نہ کردا- تھوڑا باہلا کھپدا ضرور، اوڑک من جاندا- پر نال تے ماں ای ہوندی سی- پہلاں آپو وِچ جھگڑدیاں، دوکاندار دی واری مگروں آوندی-</p>
<p>	آپنیاں وِچ ہُن اوہناں دی کِرس دے وی چرچے ہوندے- ڈماکاں والیاں گُھنڈی کڈھ لئی، 'لیکھا نہیں نا گھروں کڈھنا- کُڑی سواہ کر چھڈنی اے-'</p>
<p>	ایہناں جھکھڑاں وِچ ای دُھم گئی، 'مورنی دے دِن دھرے گئے نیں-'کُل انگ ساک دے مُونہہ لمک گئے-</p>
<p>	مُنڈا لبھ پیا سی- باراں پڑھیا، ہائی سکولے کلرک- سوہنا سُنکھا، مُونہہ چِت  لگدا- مسیت دے مولوی ہوراں دے پِنڈ دا- ماپے جمدیاں دے مر گئے- بُڈھ کواری پُھپھی پالیا تے سوکھیاں دے جفر کٹ کے دسویں تائیں پڑھایا- موئی تے مولوی ہوریں شہر لَے آئے- دو جماتاں ہور کرائیاں تے نوکر چا کرایو نیں- بائو الیاس دی مولوی ہوراں نال واہوا سی- اِک دِن اوہناں اگے رُنّا تے اگوں اسلم دی دس پئی- مولوی ہوراں جھٹ نہ لایا تے اگلے ای دِن اسلم نوں بائو دے متھے لوا دِتا-مُنڈا نظریں چڑھ گیا- اوسے دِن عشائ مگروں زینت بی وی بیٹھک چِ ویکھ لیا- سارا کم سِدھا سی- دِن دھرن دی کیتیو نیں-</p>
<p>	ویاہ والے دِن مولوی ہوریں اسلم نوں لَے آئے-چونہہ بندیاں دی حاضری وِچ نکاح ہو گیا- اسلم سوہرے گھر ای رہن لگ پیا- آپنیاں نوں سپ سُنگھ گیا!</p>
<p>	مورنی لئی اوہ ذری وی اوپرا نہیں سی- چِراں توں جیویں اوہنوں ای سہکدی سی-گھر وِچ ہر شے اسلم دی پسند دی ہووے! بانہواں کُنج کے جُٹ پئی- پردیاں توں لے کے چادراں اُچھاڑاں تائیں بدل کے دھر دِتیو سُ- زینت بی کُجھ چِر ویکھدی رہی- اِک دِن بٹھا کے سمجھان لگی، ''مورنیے، ایڈا نہیں وِسیدا - میتھوں پُچھ لیا کر-''</p>
<p>	مورنی اگوں چُپ کر رہی- ماں ساہمنے بندے نوں پُچھنا چا چھڈیوس- آوندا تے اندر لَے کے بہہ جاندی- </p>
<p>	زینت بی نوں ایہہ وی رَڑکیا- گھر والے نوں دسیوس- اوہ وی چُپ ہو رہیا- زینت بی نوں تپ چڑھ گئی، ''چنگا مندا تے دسنا ای ہوندا اے- آخر اوبھڑ اے- مرضیاں کرن لگ پیا تے کِتھے جاواں گے؟''</p>
<p>	بائو الیاس گھروں باہر ٹُر گیا- اوہ تپی ہوئی پُورے گھر چِ پِھرن لگ پئی- نویاں شیواں سانبھ کُنج کے مُڑ پہلے والیاں دھر دِتیاں- جیہڑیاں وی لبھیاں- مورنی دے کمرے اگوں لنگھی تے جھاکنوں نہ رہ سکی تے پھیر اوتھے ای لگ پئی بولن، ''کُڑیے ایس گل دا وی ویلا ہوندا اے- دھیان کرنا چاہیدا اے-''</p>
<p>	شامیں مورنی چائ دین آئی تے زینت بی پھیر چِھڑ پئی، ''آہ کپ مُڑ چا لائے نِیں- پہلے کِیہ کہندے سن- اوہنے تے اوہ وی نہیں ویکھے ہونے-''</p>
<p>	مورنی پِچھانہہ پرت پئی- اوہدیاں سیانپ بھریاں اکھاں وِچ اتھرو سن تے تھلڑے ہوٹھ دی کان جیویں نِکل گئی سی -زینت بی کلی بیٹھی کِنا چِر رِجھدی رہی، اُچی اُچی-</p>
<p>	تے مُڑ ایہہ روز دا ٹِیچا ای بن گیا-</p>
<p>	بائو الیاس بیٹھا سوچدا رہندا- پر اوہنوں کُجھ سمجھ نہ آوندی- اوہنوں مورنی دا خیال آوندا- تے اڈول اُٹھ کے مسیتے ٹُر پیندا- </p>
<p>	اسلم تاں پہلاں ای بھار ہیٹھ سی- زینت بی دھی نوں بولدی اوہنوں وی وِچے رگڑ دیندی- اوہ جیویں سچیں مُچیں جُرم وار ہووے- سِر ہیٹھاں سٹ لیندا- مورنی اوہنوں ویکھ کے اندروں سڑ جاندی- ماں تھکیاں ای چُپ کردی- </p>
<p>	اِک دِن زینت بی نے دوواں نوں اگڑ پِچھڑ بھجدیاں ویکھ لیا، ''کیویں سائیں موئے نال لچھُو لچھُو کردی پئی اے- سمجھایا وی اے- پر ایہدی مستی ای نہیں پئی مُکدی-''</p>
<p>	اسلم دوشی ہویا سس کول آن کھلوتا- بس پھیر کِیہ سی، زینت بی نے اوہدی اُکا ای مِٹی پٹ چھڈی- ماپے تاں کِدھرے رہے اوہدی پُھپھی نوں وی نہ بخشیا- اوہ اگوں بالاں واکن روندا ، ہتھ جوڑدا رہ گیا- اوس ویلے مورنی اندروں نِکلی تے سِدھی ماں ساہویں آن کھلوتی:</p>
<p>	''بس کر دے ماں، ہُن بس کر دے-''</p>
<p>	اوہ پئی اگوں جھئی لَے کے پر اج مورنی اوہ نہیں سی، کڑک کے بولی، ''چل بیٹھ، پتہ اے مینوں کاہدے ساڑے نیں تینوں؟''</p>
<p>	زینت بی ہتھ مل مل کے پٹاں تے ماردی آپنے کمرے چِ ٹُر گئی- </p>
<p>	بائو الیاس نے مسیت جا مَلّی- اسلم نوکری تے نہ گیا- مورنی فرش تے نظر گڈی پتھر ہو گئی سی-اوہدے دِل وِچوں بڑا کُجھ آ آ کے لنگھدا رہیا- اوہنوں جاپدا ، اسمان وِچ پاڑ پَے گیا اے- دھرتی ہیٹھاں ای ہیٹھاں دھسکدی جاندی اے- اوہ آپ انھے بوڑے کُھوہ وِچ ڈِگی ہوئی سی- اِک ڈائن جھاٹا کھلاری اوہدے ول ودھدی پئی سی-</p>
<p>	زینت بی دا کمرہ اندروں بند سی- بائو الیاس رات ساری مسیتے پیا رہیا- فجرے مُڑیا تاں پہلاں مورنی دے کمرے چِ جھاکیا، بھج کے زینت بی دے کمرے نوں ہویا- تے پھیر جیویں سُرت ای ماری گئی-</p>
<p>	لوکاں دے زینت بی نوں پکھے نالوں لاہن تیکر مورنی اسلم نوں لَے کے کِنا ای پندھ کر گئی ہوئی سی-</p>
<p>۰۰۰ </p>

<p>	''بندے نوں کن رس ہونا چاہیدا اے؛ کہانیاں دا کوئی گھاٹا نہیں- نِکے ہوندے ساں تے نانی کہانیاں سُناندی ہوندی سی- بادشاہ دِیاں کہانیاں، شہزادے شہزادیاں دِیاں کہانیاں، جِنّاں تے پریاں دِیاں کہانیاں- مدرسے پڑھن بیٹھے تے چِڑیاں کانواں دِیاں کہانیاں، گِدڑاں لُومڑاں دِیاں کہانیاں- جِتھے گئے، جِتھے بیٹھے کہانیاں ساتھوں پہلاں اوتھے اپڑیاں دِسیاں- کھوتر کھوتر کے پُچھیا، بھال بھال کے ڈِٹھا تے ہر بندے دے بوجھے وِچوں اِک کہانی نِکلی- ہُن تے پِچھلے تجربے ہتھوں اجیہا ول آ گیا اے جدوں جی کرے کہانی سُن لئیے، جِتھوں جی کرے کہانی لبھ لئیے-''</p>

<p>)پہاڑی بکرا(</p>

<p>نجم حُسین سّید</p>

<p>' فرض کَج کے رات گُزار جائیں'  )1 (</p>

<p>واہ لا رہے بھائی بھابیاں بھی رانجھا اُٹھ ہزاریوں دھایا اے</p>
<p>بُھکھ ننگ نوں جھاگ کے پندھ کر کے راتیں وِچ مسِیت دے چھایا اے</p>
<p>ہتھ ونجھلی پکڑ کے رات ادّھی رانجھے مزا بھی خُوب بنایا اے</p>
<p>رن مرد نہ پِنڈ وِچ رہیا کوئی سبھا گِرد مسِیت سَدایا اے</p>

<p>	تخت ہزاریوںاُٹھ ٹُرے رانجھے نوں وارث شاہ توں پہلیاں قِصہ کاراں وی رات مسِیتے رکھیا اے- دمودر دے رانجھے نوں مسِیتے مُلاں نہیں ٹکردا- اِک مچھانی کُڑی مِلدی اے، جیہڑی ویکھدیاں ای رانجھے نال پرنیون تے تُل بہندی اے- کُجھ جَٹ مِلدے نیں جیہڑے رانجھے نوں آپنا بال بنا کے کُڑی دی ماں کنوں رجویں روٹی انوا کھاندے نیں- رانجھا جٹاں دی ایس ٹھگی وِچ نہیں رَلدا- بُھکھا بھانا اوہناں نوں نِند کے مسیِتوںنِکل ویندا اے- مُقبل دا مُلاں رانجھے دی چنگی خاطر کریندا اے- شاگرداں گھروں کھنڈ چاول انوا کھویندا اے- آدر بھائ نال رات رکھدا اے- دِنے جاندے رانجھے کنوں دُعائیں لَیندا اے- احمد دا مُلاں وی رانجھے نوں رات رکھدا اے- شاگرد کُجھ نویاں پڑھیاں والا بکھیڑا کریندے نیں رانجھے نال پر مُڑ اوہنوں گھروں ٹُکّر آن دیندے نیں بُکھکھا ویکھ کے- جاپدا اے وارث شاہ ای پہلی وار مُلاں تے رانجھے دا ٹکرائ کروایا اے تے اِک ٹوکواں رنگ وکھایا اے مُلاں دی لوک نال واہ ورتن دا وی تے وسیب وِچ مسِیت تے درس دے کم دا وی- اُنج دمودر دی مسِیت وکھالی وِچ وی اِک سمجھوتی تاں ہے- جٹاں دی ''جماعت'' مسیت نوں آپنی ٹھگی لئی ورتیندی اے تے رانجھا جاندی وار آکھدا اے:</p>
<p>جیہے آئے تیہے چلے ایہہ گل اساں جو کِیتی</p>
<p>منگے ٹُکر نہ چکھے ودیفے لسی پا نہ پِیتی</p>
<p>آپنا جُھگا سنبھال مچھانی پیا ہئی مسیتی</p>
<p>	ایتھے ودیفہ )وظیفہ( اوہ بدّھا ٹُکّر اے جیہڑا مسیت والیاں نوں زمینداراں ولوں یاں سرکاروں ڈِھیندا اے- دمودر دی سمجھوتی وارث شاہی نقل وِچ کُھلی سِٹھ بن گئی اے- ایہہ سِٹھ ٹُردی اے رانجھے دے ونجھلی وجاون توں تے مسیت دی صِفتوں پڑھائی دے ویرویوں لنگھ کے رانجھے نال مُلاں دے کُھلے مُتّکے اُتے جا نِبڑدی اے- کُھلی ایہہ سِٹھ ایس پاروں وی اے جو خلقت مُوہرے کیتی گئی اے- پر خلقت نِری سِٹھ سُنئیر ای نہیں سِٹھ پاتر  وی اے- سگوں سِٹھ دا ایہہ رنگ بنیا ای خلقت دے وِچ ہوون پاروں اے- </p>
<p>	شریف صابر ہوراں ہِیر وارث دی سودھ وِچ دس پائی اے جو دونہہ ہتھ لِکھیاں وِچ لفظ ''چھایا'' آوندا اے- اِک وِچ رانجھے بارے:</p>
<p>		بُھکھ ننگ نوں جھاگ کے پندھ کر کے راتیں وِچ مسیت دے چھایا اے</p>
<p>تے دُوجی وِچ خلقت بارے:</p>
<p>رَن مرد نہ پِنڈ وِچ رہیا کوئی سبھا گِرد مسیت دے چھایا اے</p>
<p>چھاون ہوندا اے تھوڑے چِر لئی کدائیں ٹِک ونجن- ایسے توں ''چھاونی'' وی اے - کچا ٹکانا-پر چھاون چھاں کر دیون، چھا جاون، دُوجے نوں دباون وی اے - جے ایہہ لفظ رانجھے لئی آیا اے تاں پہلے معنے مُوہرے نیں تے دُوجے پچھوکڑے- جے خلقت لئی آیا اے تاں دُوجے معنے مُوہرے ہوندے جاپدے نیں )اُنج شاعری وِچ پچھوکڑے معنے موہرلیاں نوں پچھیرے کرن دی مار تے تاں رہندے ای نیں-(  ''چھایا'' اوہلے اِک ہور لفظ وی لُکی بیٹھا سہی ہوندا اے- چھاہیا- )شاعری وِچ لفظ ہوراں بے جوڑ لفظاں نوں بُکلاں وِچ لُکائی بیٹھے ہوندے نیں(  چھاہن، چھہہ لاون وار کرن لئی لُک بیٹھن ہے- ایتھے کِیہ رانجھا مسیتیں چھہہ لائی بیٹھا اے یاں خلقت چُپیتی آن مسیت دوالے چھہہ مار بیٹھی اے؟ رانجھے دا ہزاریوں اُٹھ ٹُرن تے رات کٹن لئی مسیتیں آ بہن تاں اِک نِمانے نتھاویں جِی دی عام ہڈورتی اے- پر ایہناں چَونہہ سطراں وِچ کہانی دا ترِکھ ٹورا کُجھ ہور وی سُجھیندا اے- جیویں رانجھے دے سارے کرم وِچ کوئی گُجھ گھاتا آہر ہووے- ظاہرا بے تھوہے پندھ پِچھے کوئی نویکلا ٹِیچا ہووے- اُٹھ دھایا، چھایا، سدھایا )سدایا؟( ہتھ ونجھلی پکڑ کے رات ادھی- بُھکھ ننگ نوں جھاگ کے پندھ کر کے- ایہناں سبھناں کرماں وِچ اِک ٹُھک اے، اِک مُہاڑ- سہج سبھا کیتی یاں سببوں ہوئی ورتی پِچھے کوئی چِت مِتھی وی سہی ہوندی اے- دھاون چھاون وِچ تے بِھڑن چڑھن دا آہر بہوں گُجھا ہے وی نہیں-</p>
<p>	پر ایہہ بِھڑن ہے نویکلا ای جیہدا  ہتھیار ونجھلی اے- رانجھے نوں ہزاریوں کڈھاون وِچ وی ایس ہتھیار دا ہتھ اے-</p>
<p>دینہہ ونجھلی واہے تے رات گاوے کوئی روز دا ایہہ پراہونا اے	</p>
<p>رانجھے نوں ہزاریوں تے کڈھیا اوہدیاں بھراواں- مُڑ اوہ ایتھے مسیتیں کیہدے نال بِھڑن آن دھایا اے- مسیت دا کِیہ رانجھے دیاں بھراواں نال کوئی لاگا ہے- لاگا ظاہر تے کوئی نہیں- ظاہرا تے مسیت رانجھے دے بے تھوہے پندھ دا اِک پڑاں اے- رات دا ٹِکانہ- بھیت ایس پندھ والی رمز وِچ ای ہے متے- ایہہ پندھ ظاہرا کِدائیں پُجن لئی تاں نہیں ہاں کُجھ چھڈن لئی ضرور اے- ہزارا چھڈن لئی- ہزارا شہر نہیں- بھراواں دا وسیب اسانجھی مَل دا ویہار چھڈن لئی- چھڈن دے ایس پندھ وِچ مسیت والا پڑاں کیوں آیا اے-مُقبل دی لِکھت وِچ مَل ہِین رانجھے نوں مسیت دی اوٹ اے- مُلاں دا تھاپڑا اے- وارث شاہ دی لِکھت مُقبل دی نقل بنیندی اے- اوہنوں سجا بنا کے اُلٹا دیندی اے- ایتھے مُلاں مَل وانی چھڈ ٹُرے پاندھی دا بھیال نہیں - مسیت رانجھے دی اوٹ نہیں- بھراواں رانجھے نوں جیہڑے بج لا کے کڈھیا اے- مُلاں اوہناں اُتے شرع دی مُہر گھتیندا اے- جیہڑا کم بھراواں قاضی راہیں چھوہیا ہا رانجھے نوں وسیبوں باہرا کرن دا:</p>
<p>حضرت قاضی تے پِینچ سدا سارے بھائیاں زمیں نوں کچھ پوائی آہی</p>
<p>وڈّھی دے کے بھوئیں دے بنے مالک بنجر زمیں رنجھیٹے نوںآئی آہی</p>
<p>اوہ مُلاں ہتھوں توڑ چڑھیا اے- بھراواں بھابیاں دی بولی میہنے دی بولی اے- مُلاں سِدھی پِھٹکار دی بولی ورتیندا اے- بھرا بھابیاں رانجھے دے بانے تے ٹوک کریندے نیں:</p>
<p>پِنڈا چِت کے آرسی نال ویکھن تِنہاں واہن کیہا ہل واہنا اے</p>
<p>پِنڈا پال کے چوپڑے پٹے جیہناں کِسے رن کِیہ اوہناں نوں چاہنا اے</p>
<p>چِیرا بنھ کے بِھنڑے وال چوپڑ وِچ ترنجناں پھیریاں گھتنا ایں</p>
<p>زُلفاں کالیاں کُنڈھیاں ہونک منگو جھوکاں ہِک تے آن بہائیاں نی</p>
<p>مُلاں رانجھے دے بانے اُتے سِدھا فتوا لاوندا اے:</p>
<p>مُلاں آکھیا چونیاں ویکھدیاں ہی غیر شرع توں کون ہیں دُور ہو اوئے</p>
<p>ایتھے لُچیاں دی کائی جا ناہیں پَٹے دُور کر حق منظور ہو اوئے</p>
<p>تارک ہو صلات دا پٹے رکھے لباں والیاں مار پچھاڑیے اوئے</p>
<p>نِیواں کپڑا ہووے تاں پاڑ سٹیے لباں ہون دراز تاں ساڑیے اوئے</p>
<p>میہنے رمز بولی ورتدے نیں بھائی بھابیاں دی بولی وِچ- سریر دی سجاوٹ رمز اے کام حِرص دی- رانجھا سُبھا دا کامی اے سو رِیت اُلنگھنا اے- مُلاں دی بولی رمز وِہونی اے- رانجھے دے بانے پِچھے سبھا دا کِیہ وگاڑ اے- اوس وگاڑ توں خطرہ وسیب نوں کِیہ اے مُلاں نہیں دسدا- اوہدے لئی رانجھے دا بانا شرع دی کتاب دا اُلنگھن اے تے ایہدے واسطے مِتھی سزا اے کتاب وِچ پر قانون دی خُشک اکہری بولی تے میہنے دی تَر تے پرتدار بولی دونہاں دا نشانہ اِکو اے- جاپدا اے جیویں رانجھا ہزارے دیاں چودھریاں دی رپورٹ تے پھڑیا مُلاں ساہمنے پیش ہویا اے تے اوس کتاب دے حساب رپورٹ نوں ٹھیک من کے تُرت فیصلہ سُنا دِتا اے- رِیت تے قانون دا لیکھا اِکو اے- قانون وی رِیت دا ای ویتریا اے- رِیت تے قانون دونویں بھارُو میل دے لاہے دی سنبھال کریندے نیں-</p>
<p>	مُلاں کول قانون دی کتاب وی اے تے عِلم دی وی- تے عِلم وِچ شاعری وی اے تے شاعری وِچ حافظ جیہا غیر شرع شاعر وی اے- پر جاپدا اے شاعری مدرسیاں وِچ بُہتی مُلاںای پڑھاوندے آئے نیں- مُلاں دی پڑھائی نے بُھکھ ننگ جھاگ کے آئے پاندھی نوں ایہہ نہیں پُچھیا بھئ تیرے نال بنئ کِیہ- رانجھے نوں اوس جیویں ڈِٹھا ای کوئی نہیں چھڑے اوہدے وال ای ویکھ کے فتوا ٹھوک دِتوس:</p>
<p>		مُلاں آکھیا چونیاں ویکھدیاں ای غیر شرع تُوں کون ہیں دُور ہو اوئے</p>
<p>پر فتوے دا اگلا حِصہ دسدا اے جو گل متے نِری والاں دی نہیں:</p>
<p>اناالحق کہاونا کِبر کر کے اوڑک مریں گا وانگ منصور ہو اوئے</p>
<p>ایہہ سطر مُلاں تے ہزارے دیاں چودھریاں دی سانجھ وکھاوندی اے- اوہناں دے سہنسے اِکو جیہے ہِن رانجھے ولوں- دونہاں نوں رانجھا منصور جاپدا اے- رانجھے بھراواں نوں آکھیا آہا:</p>
<p>وس لگے تاں منصور وانگوں مینوں چا سُولی اُتے چاڑھدے او</p>
<p>	پوند تے ایہہ گل ہساونی ای جاپدی اے- پٹے کِبر دی نشانی کیویں ہو گئے تے نِریاں پٹیاں نال رانجھا منصور کیویں بن گیا- پر موقعے ول دھیان کریے تاں ایس گل وِچوں مُلاں دی کوئی ہور چِنتا وی بولدی جاپدی اے- مُلاں رانجھے دی ونجھلی وی سُنی اے تے مسیت دوالے خلقت دا گھیرا وی ڈِٹھا اے اوہنوں اینویں نہیں ایس پٹیاں والے مُسافر وِچ منصور رڑکیا- 		</p>
<p>	ساڈا دھیان وت ''دھایا''  ''چھایا''  ''سدایا'' ول ویندا اے تے ''ہتھ ونجھلی پکڑ کے رات ادھی'' ول وی- کِیہ مُلاں نوں ایہہ سار تھی گئی اے جو مسیت جیہڑی دینہہ ویلے اوہدی آہی رات ویلے رانجھے دی تھی گئی اے- کِیہ اوہ آپنے دینہہ تے رانجھے دی رات دے فرق دا بھیت پا گیا اے- رانجھے دی رات جیہڑی نِت دا تروڑ بن کے اوہدے دینہہ نال چمبڑی ہوئی اے- کِیہ مُلاں مسیت دوالے اوہناں لوکاں دی تک کُجھ ہورویں ہوئی ڈِٹھی اے جیہڑے دِنے اوہدے پِچھے نماز نِیتن آوندے آہے )یا ناہے آوندے( آپنا درس کِیہ ہُن رانجھے دا درس بنیا جاپیوس- )بُہتیاں سودھاں وِچ ''سبھا گِرد مسیت سدھایا '' ہے - شریف صابر سدھایا نوں ''سدایا'' پڑھدے نیںتے ''سدایا ''دی بُکل وِچ اوہناں نوں لفظ ''سدئی'' دِسدا اے- ''سدئی'' درس پُورا کر بیٹھیاں نوں کوئی سند سوغات دیون ہوندا اے-(</p>
<p>	پر ایہہ جو ''سدایا'' نال درس اے اوہ کِتے ''چھایا'' نال چھاونی تے نہیں- کِیہ مُلاں نوں کُھڑک گئی اے بھئ جو میرے درس دا تروڑ اے اوہ متے حاکماں دی چھاونی دا وی تروڑ اے-</p>
<p>	اگوں مُلاں تے رانجھے دا جھیڑا جیویں خلقت دی کچہری وِچ اے- پر فیصلہ خلقت آپنے بارے کرنا اے- فیصلہ ایہہ نہیں نیں کرنا جو ایہناں دونہاں وِچوں سچا کون اے- فیصلہ ایہہ کرنا نیں جو اساںکون ہاں- مُلاں دی واج وِچ مُڈھوں ای اِک تھرتھلی جیہی اے چِنتا دی- جیہڑی اوہدے کڑکے دے ہیٹھ ہیٹھ وگدی جاپدی اے- جیویں خلقت دی نویں نہار دا ڈر ہوویس- جیویں رانجھے نوں تراہوندا اوہ خلقت نوں تراہ کے آپنا ڈر پیا لاہوندا ہووے- مُلاں دا ایہہ ڈر ''کہاونا'' وِچ اُگھڑدا اے- ڈر رانجھے دے آپ اناالحق کہن دا نہیں خلقت نوں اناالحق کہاون دا اے- ونجھلی سُنا کے- جنی کھنی نوں منصور بنا دیون دا-</p>
<p>	منصور آکھیا ہا میں سچ آں- ایس گل وِچ اِک ہاں اے تے اِک نہ- میں سچ آں- میں میں نہیں- کوئی نویں ناہی کیتی منصور- نہ کوئی نواں پواڑا آہا جیہڑا نبیڑنا ہاس- ایہہ پواڑا ہر جی دا اے تے ہے وی دُھر دا- ہر جی آپنے سریر نوں آپنے من دِیاں لوڑاں  تھوڑاں نوں آپنا  آپا سمجھدا اے- ایہنوں میں آکھدا اے- ایہہ میں اوہنوں باقی ہوند کنوں وکھریاں کریندی اے- پر پواڑا ایہہ ہے جو ہر جی دا ہوون باقی ہوند دے ہوون نال ای اے- اوہ کِیہ کرے آپنے آپ نوں باقی ہوند دا  انگ جانے یاں باقی ہوند نوں آپنا شریکا- رل ورتن راہیں باقی ہوند نال آپنی اکائی سُنجانے مانے کہ باقی ہوند نوں شریک سمجھ کے ڈھاوے- آپنے حُکم ہیٹھ کرن دی واہ لاوے- آپنی سکت نوں کُل ہوند دا انگ جان کے کُل نال رل ورتے کہ کُل ہونددی سکت اُتے مَل مار کے آپنی وکھری ہوند دا بالن بناوے اوہنوں-</p>
<p>	منصورآکھیا ہا میں سچ آں میں میں نہیں- میری وکھری ہوند کوئی نہیں- کُل دی ہوند ای میری ہوند اے- حاکماں تے اوہناں دی دھڑ دیاں عالماں سمجھیا جو منصور آہدا اے- کُل دی ہوند کوئی نہیں میری وکھری ہوند ای کُل ہوند اے- اوہناں منصور دی نہ نوں ہاں تے ہاں نوں نہ جاتا- جاپیونیں جو ایہہ تے ساڈا شریک اے- کُل ہوند اُتے مَل دے دعوے دار تے ہاں اسیں- ایہہ کون اُٹھ کھلوتا اے- سو منصور نوں سُولی چاڑھیونیں-</p>
<p>	یاں متے اوویں ای سمجھی حاکماں عالماں منصور دی گل جیویں اوس سمجھائی تے سوچیونیں جے ایہہ گل عام تھی گئی خلقت پلّے بنھ گِھدی تاں ساڈی حاکمی نوں کون منسی- جے ہر جی کُل ہوند دا انگ ہے تاں اساں کیہڑے حساب لکھاں جِیاں دی کیتی آپنے پیٹے پائی آونے آںجدّیں پُشتیں-تے کیہڑے حِساب آپنے حُکم ہیٹھ کیتی بیٹھے آں اوہناں دا مرن جیون- جے وکھری ہوندیاں وی ہر ہستی کُل دا ای سرُوپ اے- تاں اسیں لکھاں اُتے بھارُو کیویں تھی گئے- لکھاں دی بُھکھ نوںآپنا رج بناون دی منظوری سانوں کِس دِتی - سو اوہناں منصور دی نہ نوں ہاں تے ہاں نہ نوں نہ بنا ہوکیا-</p>
<p>	اِک بھیت منصور دی گل وِچ ہور آہا- جیہڑی میں دا اوہ مُنکر تھیا- اوہ چھڈی نہیں چُھٹدی- اوہ نِری بندے دے ظاہرا وکھرے ٹُری پِھردے جیو جامے وِچوں ای </p>
<p>نہیں پُنگری اوہدیاں جڑھاں وسیب وِچ نیں- وسیب دے ویہار وِچ جیہڑا کُل دی کیتی کمائی نوں وکھو وکھ ڈھانیاں تے وکھو وکھ جِیاں دے لیکھے لا کے اوہناں دی مالکی بنا دیندا اے تے مالکی نوں ای ہوند مندا منویندا اے- صدیاں بدھی ایس ویہارے وسدیاں مَل ای بندے دی مَیں بن کھلوتی اے- مَل ہے تاں مَل میں- نہیں تے مَل دا وگوچا مَیں- وگوچا ای مَیں اے اوڑک- کیونجے مَل ہووے نہ ہووے وگوچا نال نِبھدا اے- مَل آونی جاونی اے وگوچا نِت دا اے- نِت وگوچی مَیں مَیں دی شریک اے- ایہو شریکا وسیب دے ویہار دا دُھرا پیا بنیا اے صدیاں بدھی- ایہو جگ دا مُول جاپیا اے جگ والیاں نوں- تے ایسے دا تروڑ بھالیا اے وارث شاہ ہوراں:</p>
<p>		اول حمد خُدائِ دا وِرد کیجے عِشق کِیتا سُو جگ دا مُول مِیاں</p>
<p>اوہناں جاچے قُدرت شریکے نوں نہیں عِشق نوں جگ دا مُول کیتا اے- عِشق ہے شریکے دا نہ ہوون-مَل پالی مَل وگُوچی مَیں دا نہ ہوون- جے ایہہ مَیں نہ ہووے تاں ہر جِی اِکدُوجے نوں کُل ہوند دا سرُوپ جانے- دُوجے دے وکھرپ نوں آپنا ای رُوپ سُنجان کے مانے- ایہو عِشق ہے- پر عِشق کیویں تھیوے- شریکا کیوں نہ تھیوے- جے مَل ویہار ہے تاں مَل ای مَل دا وگوچا ای بندے دی مَیں اے- ایس مَیں دے ہوندیاں جِی جِی نال بِھڑ ای سکدا اے مِل نہیں سکدا- سو مَل ویہار وِچ عِشق آپنی ان ہوندبن کے ظاہر تھیندا اے- آپنے ہوون دی تانگھ بن کے- مَل ویہار نوں ڈھاون دی آس بن کے- رانجھا ایہو تانگھ ایہو آس بن کے نِکلیا اے ہزاریوں- بنن نِکلیا اے آکھو- شریکے دے پِڑ وِچوں اُٹھ کے- مَل تج کے مَل دا وگوچا دھو کے- ایہو آس ایہو تانگھ اوہدی ونجھلی وِچ بولدی اے تے رات خلقت نوں جگا جوڑدی اے- ایسے تانگھ تے آس دا چمکار مُلاں خلقت دی اکھ وِچ ڈِٹھا تے جاپیوس جانے ایہہ اناالحق پئے آکھدے نیں- آپ تے ایہہ ماڑے واہک کمّی کُجھ آکھن جوگے نہیں- ایہناں نوں سرپر ایسے غیر شرع لُچے ای اناالحق کہایا اے- مُلاں دی پُوری آکھنی ویکھنی نال جُڑ کے ''کہاون'' دے ہور رنگ اُگھڑدے نیں- کہاون دو رنگ دا ہے- اِک جو پڑھیا اوہ دُوجیاں نوں کہاونا- دُوجیاں دا اصل کم چھڑا کہائے دا دوہراون ای اے- ظاہر بنتر دا سگواں اُتار وکھاون- بِن پرکھیاں- بِن سمجھیاں- دُوجا رنگ کہاون دا ہے آپنی مرضی دی دُوجیاں دے مُونہوں کہاون- مُلاں ہوراں دے کہاون وِچ ایہہ دونویں رنگ ہن- کہاون اوہناں دا کسب ہویا- اوہناں دی مَل - سو جے رانجھے خلقت نوں کُجھ کہایا اے تاں رانجھا مُلاں ہوراں دا شریک اے-</p>
<p>	مُلاں دی جِھڑک وِچ لفظ حق پہلاں وی آیا اے:</p>
<p>ایتھے لُچیاں دی کوئی جا ناہیں پٹے دُور کر حق منظور ہو اوئے</p>
<p>جانے لُچیاں نوں حق دی منظوری جھٹاپٹ مِل سکدی اے جے اوہ پٹے دُور کر لین- )شریف صابر دُور نوں دَور پڑھدے نیں تے ایہدا مطلب والاں دا کن توں کن تائیں گول شرعی خط کردے نیں( مُلاں واسطے سچ باہرلی نکھیڑ اے- بانے دی- رسم رِیت دی - ناں دی-جے جِی دا جِی نال مَل شریکا قُدرتی اے تاں بندے دا بندے نال میل تے تھی نہیں سکدا- جِیاں دی اصل جُڑت تے بن ای نہیں سکدی- سو ظاہر باہرلی نکھیڑ ای جوڑیندی اے جِی نوں جِی نال- یاں آکھو جُڑن دا بھرم بھریندی اے- جد تائیں ایہہ نکھیڑ رہندی اے- جُڑت دا بھرم وی بنیا رہندا اے- دُوجے نال ظاہر نکھیڑ اوہلے تھی ونجے تاں آپسی شریکا ننگا تھی ویندا اے- جُڑت دے جوڑ کُھل ویندے نیں- بھارُو ڈھانیاں ماڑیاں نوں ظاہرا نکھیڑاں راہیں دھڑاں وِچ ونڈیندیاں نیں- ماڑیاں نوں دھڑ ویر وِچ ٹھوک کے آپنی چودھر بنائی رکھدیاں نیں- مُلاں ہوراں دی شرع ظاہرا نکھیڑ نوں ای حق آکھدی اے- جیویں ظاہرا نکھیڑاں نوں منظورن ورتاون ٹھوکن ای حق دا کم اے- جے ایہہ نکھیڑاں ای حق نیں، ہستی دا مُول، کُل ہوندا دا سِرجن سوما، تاں جِی دیاں سبھ سکتاں ایہناں نوں منن مناون وِچ ای لگنیاں چاہیدیاں نیں-</p>
<p>	مُلاں دی پُوری تقریر  وِچ اِکو رمز آئی اے:</p>
<p>		وارث شاہ نہ ہِنگ دی باس چُھپدی بھاویں رَسمِسی وِچ کافور ہو اوئے</p>
<p>	تے ایہہ وی شاعر دا ناں وِچ آون نال اِک جُگت بھری رمز بن گئی اے- جیہدی کاٹ دُوّلی اے-مُلاں آکھدا تے ایہہ جاپدا اے رانجھے نوں جو تیری ظاہرا سوہنی شکل تیرے اندرلے گند نوں چھپا نہیں سکدی- ایہہ رمز منصور والی گل دے نال ای آئی اے- جیویں ایتھے اپڑدیاں مُلاں نوں رانجھے دے سوہن دا کافور وی جاپیا ہووے تے اوہ آپنے آپ نوں پیا تھاپڑدا ہووے بھئ میں ایہدے اندروں منصوری والی ہِنگ جو سُنگھ لئی اے- ہِنگ تے کافور دونویں دوائیاں وِچ پوندے نیں- سو مُلاں ہوراں آپنی حکیمی پرکھ دا وکھالا وی کیتا اے- پر ہِنگ سستی جٹکی ورتوں دی شے ہے تے کافور مہنگی ملوک وست- عاماں بھانے تے کافور گھنا کفنیرن وِچ ای ورتیندا اے- سوباس دا لفظ جھب رانجھے دی اگوں کیتی ٹوک نال ونج رلدا اے:</p>
<p>		باس حلویاں دی خبر مُردیاں دی نال دُعائیں دے جیوندے ماردے ہو</p>
<p>ہِنگ کافور والی رمز ہور جُگت وی کریندی اے مُلاں دی ویکھنی نال- مُلاں اُنج تے ظاہر نکھیڑ جاچن والا اے پر ایتھے اوہ ظاہر نکھیڑ راہیں اندر دا بھیت بُجھن دا دعوے دار اے پر اوہ خشبو وِچوں بو سُنگھن دا وجری اے- بو وِچوں خشبو نہیں- رانجھے دے لمّے جٹکے وال اوہنوں منصوری ہِنگ تائیں لَے گئے نیں پر رانجھے داحُسن کِسے اندرلے گُن دا سِرناواں نہیں سُو جاپیا- جے حُسن نے اکھ دی کنی چِھکی وی اے تے مُلاں تُرت اوہنوں کافور وِچ کفنیرن دی کیتی اے- کافور دی رمز ایہہ وی دسدی اے جو حُسن مُلاں لئی مہنگی ملوک رہتل والیاں دا امیر پِچھے والیاں دا وصف اے- سو رانجھے دا پِچھا ہو سکدا اے سوکھا ہووے پر مندا بانا دسدا اے جو اوہ پِچھا ہُن پِچھے ای رہ گیا اے اوہدے نال نہیں- مُلاں نوں رانجھے دا حُسن اوہدے بانے وِچ کفنیریا جاپدا اے تے بانا ہویا اصل - حق-باوا فرید امیر رہتل نوں اوہدے بانے نوں ہِنگ نال رمزدے نیں تے کفن نال وی :</p>
<p>نھاتی دھوتی سنبھئیے سُتی آہی نِچنت</p>
<p>رہی سوہیڑی ہِنگ دی گئی کتھوری گندھ</p>
<p>مُلاں دی ویکھنی فرید دی ویکھنی دا اُلٹائ کریندی جاپدی اے-</p>
<p>	''باس حلویاں دی'' تے اپڑدیاں ہِنگ کافور والی رمز مُلاں دی آپنی رمز بن ویندی اے- دعویاں دے کافور وِچ کفنیریا اوہدا مُشکیا آپا رانجھے وکھال دِتا اے- لفظ رَسمِسی والی جُگت دا وکھرا سواد اے- ''رَسمِسی'' لفظ کھان والیاں شیواں نال ورتیندا اے عام- خُشک جِیبھ دے ہُلارے ہیٹھوں تَر جِیبھ دا چسکور اُلّریا اے- پر کفن مُردے والی رمز نال رَسمِس کے- ظاہرا  کھروے آکڑے سبھا دا تِھندا پولا تھلّا لفظ رَسمِسی راہیں ہسدا باہر آیا اے جیویں مُلاں ہوریں آپنے سانگ راہیں آپنے ہساونے سرُوپ نوں پئے مِلدے نیں- جیویں اوہ آپ آپنے آپ اُتے پئے ہسدے ہوون- وارث شاہی نقل وِچ گل کرن والے گل دے وِچ وی ہوندے نیں پر گل توں باہر وار وی ہو کھلوندے نیں- نقل کھیڈ وکھائی آوندی اے- کھڈار آپنیاں پاتراں وِچ اُتردے نیں پر نالو نال باہر کھلو ویکھنہاراں نال رل کے پاتراں نوں ویکھدے وکھاوندے وی نیں- ایہہ رنگ شاعر دے ناں والیاں تُکاں وِچ ودھیرے اُگھڑدا اے- جیویں نقلیے سانگ وِچ گھنے ٹُھکے سہج سبھا ای ویکھنہاراں نال سِدھی گل کرن لگ پوندے نیں تے آپ باہر آوندے آوندے اوہناں نوں کھیڈ دے اندر آن کھلہیاردے نیں-</p>
<p>	مُلاں رانجھا جھگڑا خلقت دے روبرو ہے- جیویں جلسے دی نقل ہووے مُلاں دی جِھڑک سٹیجوں کیتی تقریر جاپدی اے تے رانجھے دی ٹوک سُنئیراں وِچوں وگائی وگتی- مُلاں رانجھے نوں دبیڑ کے جیویں خلقت اُتے آپنا کُھنجیا دابا مُڑ دھرنا چاہوندا اے تے رانجھا مُلاں نوں چگھ کے خلقت ولوں اوہدا وار ولاوندا اے- مُلاں رانجھے دی ٹوک دا سِدّھا ولدا نہیں دیندا- اوویں کریندا اے جیویں سٹیجی بُلار پِڑوں اُٹھ ٹوکن والیاں نال </p>
<p>کریندے نیں- </p>
<p>۰۰۰</p>



<p>اوشو</p>

<p>اکتھ کہانی پریم کی ---- فرید بانی )3 (</p>

<p>	دھیان خالص عِلم اے کہ تُسیں عِلم دے سِر تے من دیاں ترنگاں نوں اِک دے پِچھوں اِک شانت کردے چلے جاندے او- پر دھیان دا راہ ریگستان دا رستہ اے- اوتھے چھاں والے رُکھ نہیں- اُپجائو دھرتی نہیں-اوتھے چَونہہ پاسیں پُھل ہریالی نہیں، پنچھیاں دے گیت نہیں گُونجدے، ان مُک ریت دا پسار اے--- تتا ات تتا- دھیان دا راہ سُکا اے، حِساب دا اے-</p>
<p>	دُوجا راہ اے پریم دا، کہ تُسیں اینے پریم نال بھر جائو کہ تُہاڈے جیون دی ساری طاقت پریم بن جائے، تاں جیہڑی طاقت احسیس بن رہی سی، وِچار بن رہی سی، ترنگاں بن رہی سی- اوہ کِھچ آئے تے ساری پریم وِچ رل جائے- ایس لئی تے تُسیں جیکر وڈے رُکھ دے ہیٹھاں نِکا رُکھ لائو تاں ودھدا نہیں، کیونجو وڈا رُکھ سارے رس نوں کِھچ لیندا اے دھرتی وِچوں نِکے رُکھ نوں رس نہیں مِلدا- جیہڑے بُہت وڈے رُکھ نیں اوہ آپنے بِی نوں دُور گھلن دا جتن کردے نیں، کیونجو بِی جیکر ہیٹھاں ای ڈِگ پَین تاں اوہ کدے رُکھ نہ بنسن- </p>
<p>	سِنبل دا وڈا رُکھ آپنے بِی رُوں وِچ ولھیٹ کے دُور گھلدا اے تاں جو ہوا وِچ رُوں اُڈ جاوے- سیانے کہندے نیں کہ اوہ بُہت کاریگر تے ہُشیار رُکھ اے، بُہت چالباز اے- اوہ گھٹ ودھ سمجھ گیا اے کہ جیکر بِی ہیٹھاں ای ڈِگے تاں کدے نہ اُگسن، اوہدی اولاد ناس ہو جاسی- اوہ اوس رُوں نوں تُہاڈے سرہانیاں لئی نہیں بناوندا- تُہاڈے سرہانیاں نال سِنبل نوں کِیہ لینا دینا؟ اوہ آپنے بِی نوں کھمب لاوندا اے، رُوں وِچ ولھیٹ دیندا اے- رُوں ہوا وِچ اُڈ جاندی اے تے جدوں تائیں ٹھیک دھرتی نہ مِل جائے اودوں تائیں اوہ اُڈدی ٹُری جاندی اے- جدوں اجیہی دھرتی لبھ جاندی اے، جِتھے کوئی رُکھ وڈا نہیں نیڑے تیڑے، اودوں اوہ دھرتی نوں پھڑ لیندا اے-</p>
<p>	وڈے رُکھ دے ہیٹھاں چھوٹا رُکھ نہیں اُگدا- ٹھیک تُہاڈے اندر جدوں پریم دا وڈا رُکھ اُگ پَیندا اے تاں ساریاں نِکیاں موٹیاں ترنگاں گواچ جاندیاں نیں- سارا دھرتی توں رس اِک ای پریم وِچ ٹُریا آوندا اے، پریم اِکلی تانگھ، خاہش بن جاندا اے- ساریاں لَپٹاں آپنے وِچ سما لَیندا اے- </p>
<p>	سو، اِک تاں دھیان اے کہ تُسیں اِک اِک ترنگ تے اِک اِک وچار نوں شانت کردے جائو- پھیر اِک پریم اے کہ شانت کِسے نوں نہ کرو، سبھ نوں ولھیٹ لئو اِک وڈی تانگھ وِچ، اِک پریم دی گُوڑھی تانگھ وِچ تُسیں اِک وڈی لَپٹ بن جائو، ساریاں لَپٹاں اوس وِچ سما جان-اوہ دو ڈھنگ نیں-</p>
<p>	پریم دا راہ بُہت ہریا بھریا اے- اوس اُتے پنچھی وی گیت گاوندے نیں، مور وی نچدے نیں- اوس اُتے ناچ وی اے- اوس اُتے تُہانوں کرشن وی مِلسن بنسری وجاوندے- اوس اُتے تُہانوں چیتنیہ وی مِلسن گیت گاوندے- اوس اُتے تُہانوں مِیرا وی نچدی ہوئی مِلسی-</p>
<p>	دھیان دا راہ بُہت سُکا اے- اوس اُتے تُہانوں مہاوِیر مِلسن، پر ریگستان ورگا اے راہ- اوس اُتے تُہانوں بُدھ بیٹھے مِلسن- پر کِسے پنچھی دی گُونج تُہانوں کنیں نہ پوسی- تُہاڈی مرضی! جیہنوں ریگستان نال لگائو ہووے- اجیہے وی لوک نیں جیہناں نوں ریگستان وِچ سوہن مِلدا اے- جِی جِی دی گل اے-</p>
<p>	اِک نوجوان نے آ کے مینوں کہیا جیہو جیہا سوہن اوہنے ریگستان وِچ جانیا اے اوہو جیہا اوہنے کِتے ہور نہیں جانیا- ایہہ ہو سکدا اے- کیونجو ریگستان وِچ جو پسار اے اوہ کِتے وی نہیں، سہارا دے ریگستان وِچ کھلو کے تاں کنڈھا ای نہیں وکھالی دیندا- ریت دا سمندر اے بے انت، کِتے کوئی انت نہیں پتہ لگدا- ایس بے انت پُنے وِچ کِسے نوں سوہن مِل سکدا اے، کوئی اچرج نہیں- تے جیہو جیہی رات ریگستان دی ہوندی اے اوہو جیہی تاں کِتے وی نہیں ہوندی- جیویں ریگستان دی رات وِچ تارے صاف وکھالی دیندے نیں اُنج دے کِتے نہیں وکھالی دیندے- کیونجو ریگستان دیاں ہواواں وِچ کوئی وی بھاف نہیں ہوندی، ہوا اُکا نِرمل ہوندی اے- تارے اینے صاف نظردے نیں کہ ہتھ ودھائو تے چُھوہ لوو- </p>
<p>	سو دھیان دا آپنا سواد اے- دھیان جیہنوں ٹھیک لگ جاوے اوہ اوس پاسے ٹُر پوے- پریم دا آپنا چس اے- دھیان دا پُورا سواد تاں جد منزل مِلسی اودوں آوسی- دھیان دا سواد تاں پُورا انت چِ آوسی- پریم دا چس پَیر پَیر اُتے اے- پریم دی منزل پُورے راہ اُتے پھیلی ہوئی اے- دھیان دی منزل انت وِچ اے تے راہ بُہت رُکھا سُکا اے- پریم دی منزل انت وِچ نہیں، پَیر پَیر اُتے پھیلی اے، پُورے راہ اُتے پھیلی اے منزل- تُسیں جِتھے رہسو اوتھے ای خوشی رہسی- تُہاڈی مرضی! بندے بندے نوں آپنا چُنائو کر لینا چاہیدا اے-</p>
<p>	اج اوس پریتم نال مِلن ہو سکدا اے، شیخ؛ جیکر توں وِچاراں نوں قابُو کر لویں، اوہناں ترنگاں نوں روک لویں جیہڑیاں تینوں بے چین کر رہیاں نیں-</p>
<p>	'کُنجڑیاں مَنہُ مچِندڑیاں' --- جیہناں نے تیرے من چِ بُہت کھرُود مچا یا ہویا اے- اوہناں نوں توں سانبھ لَے-</p>
<p>	دھیان رکھیو، پریم دا راہ سوکھا اے کیونجو تُسیں سارے کھرُود نوں پرماتما دے چرناں وِچ سما دیندے او-تُسیں کہندے او تُوں ای سانبھ- اسیں تیرے نال لگ لیندے آں، فِکر نہ کر-</p>
<p>	تُسیں اِک وڈی بیڑی وِچ سوار ہو جاندے او-</p>
<p>	دھیان دا راہ چھوٹی بیڑی دا اے-</p>
<p>	بُدھ دے دھرتی توں وِداع ہون مگروں دو سمپردائے )فِرقے( ہو گئے، اوہناں دے پِچھے ٹُرن والیاں دے- اِک دا ناں اے ہِینیان- ہِینیان دے معنے نیں چھوٹی بیڑی- چھوٹی بیڑی والے لوک- ہِینیان دھیان دا راہ اے- آپنی آپنی ڈَونگی، دو وی نہیں بہہ سکدے، دو بہہ وی جان تاں اُلٹ جاوے، اِک ای بہہ سکے، تے اوہ وی پُورا سنبھل کے ای ٹُرے- تے آپنے ای ہتھ نال ٹورنی اے، ہور کوئی آسرا نہیں تے وڈا طُوفان اے-</p>
<p>	تے دُوجے پنتھ دا ناں اے مہایان-مہایان پریم دا مارگ )راہ( اے- مہایان دے معنے نیں، وڈی بیڑی- جِس اُتے ہزاراں لوک اِکٹھے سوار ہو جان- ہِینایان کہندا اے بُدھ توں اِشارا لَے لوو، پر بُدھ دا سہارا نہ لوو، کیونجو ٹُرنا تُہانوں اے- مہایان کہندا اے اِشارا کیہ لینا، سہارا ای لَے لیندے آں، بُدھ دے موڈھے اُتے ای سوار ہو جاندے آں- بُدھ جا ای رہے نیں، اسیں اوہناں دے نال لگ لیندے آں-</p>
<p>	مہایان پھیلیا بُہت، ہِینایان سُنگڑ گیا- کیونجو ہِینایان تھوڑے جیہے لوکاں دا رس ہو سکدا اے- اوہ مارگ ای سوڑا اے- مہایان ڈھیر وڈا ہویا- جو وی بُدھ دھرم دا وِکاس ہویا اوہ مہایان دے کارن ہویا- کیونجو بھگتی تے پریم ہِردے )دِل( نوں چُھوہندے نیں- کِیہ لوڑ اے روندے ہوئے جان دی، جد ہسدے ہوئے جایا جا سکدا ہووے؟ ہور کیہ لوڑ اے گمبھیر چہرے بناون دی، جد مُسکراوندے ہوئے رستہ مُک جاندا ہووے؟ ہور کِیہ لوڑ اے وادھو مصیبت جھلن دی، جد پریم دی بھِنی بھِنی بہار وِچ یاترا )زیارت( ہو سکدی ہووے؟ </p>
<p>	اج اوس پریتم نال مِلن ہو سکدا اے، شیخ، بس تُوں من دِیاں ساریاں ترنگاں   نذر کر دے-</p>
<p>	'جے جانا مر جائیے' --- شیخ کہندا اے، جیکر پتہ ہوندا کہ مرنا ای ہوئے گا تاں زِندگی اینویں نہ گواندے- ایس زِندگی وِچ جِس نوں وی پتہ ہو جاندا اے کہ موت اے، اوہ ای بدل جاندا اے تے جِس نوں پتہ نہیں ہوندا کہ موت ہے اوہ ای برباد ہو جاندا اے- دھرم تُہاڈے جیون وِچ اوسے دِن اُتردا اے جِس دِن تُہاڈے جیون وِچ موت دا خیال آوندا اے، جِس دِن تُہانوں لگدا اے کہ موت آوندی اے- موت دا آونا، موت دے آون دا خیال، موت دے پَیراں دی آواز )پگ دُھنی( جِس نوں کنیں پَے گئی اوہ بندہ اوسے ویلے بدلائو ہو جاندا اے- موت جد آوندی ہووے تاں چاندی دے ٹھیکریاں وِچ کِیہ معنے رہ جاندے نیں؟ موت جد آ ای رہی ہووے تاں وڈے محل بنا لین نال کِیہ ہوسی؟ موت جد آ رہی اے، ٹُر ای پئی اے، رستے اُتے ای اے، کِسے وی پل مِلن ہو جاسی، تاں دُشمنی، کھار، شریکا ایہناں دا کیہ مُل اے؟</p>
<p>	تُسیں اِنج جیوندے او جیویں کدے مرنا ای نہیں- ایس لئی تُسیں غلط جیوندے او- جیکر تُسیں اِنج جیون لگو کہ اج ای مرنا ہو سکدا اے، تُہاڈی زِندگی توں غلطی وِداع ہو جاسی- غلطی لئی سماں چاہیدا اے- غلطی لئی سُوِدھا )؟/مُہلت( چاہیدی اے-</p>
<p>	تھوڑا سوچو، اج اچن چیت تُہانوں خبر آ جائے کہ بس اج شام نوں وِداع ہو جائو گے تاں تُسیں تاں اج سوچیا سی کِسے نوں مار دین دا --- کِیہ کرسو؟ قتل کرن دی تھاں تُسیں جا کے اوہنوں گل لا لیسو، آکھسو کہ بھائی جاندے پئے آں، ہُن کوئی سوال ای نہ رہیا- ہُن جھگڑا ای کِیہ! وِداع ہون دا ویلا آ گیا- تُوں خوش رہ، اباد رہ، اسیں تاں جاندے آں- کِسے دی چوری کرن دی تیاری اُتے ای سی کہ جیب کٹن نوں ای سی -- ہُن کیہ جیب کٹنی اے! ہُن تاں اُلٹا من ہوسی کہ آپنی جیب وی اوس نوں ای دے دیو، کیونجو ہُن جان دا ویلا آ گیا- اِنچ اِنچ زمین لئی لڑدے پئے سی --- ہُن کوئی اڑچن نہ رہی- کیونجو زمین مرے ہوئے شہنشاہ نوں وی اونی ای مِلنی اے، بھِکھاری نوں وی اونی ای مِلنی اے- چھ فُٹ زمین کافی ہو جاندی اے-</p>
<p>	فرید کہندے نیں، جیکر مینوں پتہ ای ہوندا، فرید کہ مرنا ہوسی تے پھیر پرتنا نہیں، تاں ایس جُھوٹھی دُنیا نال پریت جوڑ کے آپنے آپ نوں برباد نہ کر بیٹھدا- تد پھیر میں پریم تیرے نال ای لایا ہوندا-</p>
<p>	اسیں وادھو دیاں چیزاں نال پریم لاوندے رہے- آپ وِداع ہونا سی جِتھوں اوتھے اسیں پریم دے بِی بِیجے- جِتھوں اسیں ای چلے جانا سی اوتھے اسیں آپنا ہِردے جوڑیا- تاں سِدھی گل اے، اسیں ٹُرسائیں، ہِردا )من( ٹُرسی، دُکھ تے پِیڑ ہوسی-</p>
<p>۰۰۰</p>


<p>ڈاکٹر شہزاد قیصر</p>

<p>کافیاں</p>

<p>1 </p>
<p>بندیا بُھل نہ وچن الستی</p>

<p>توں نہ کھاویں بُھل بُھلیکھا،جِیں توں چاہیں بَندا لیکھا</p>
<p>اوڑک لیکھ وی بَندا دستی، بندیا بُھل نہ وچن الستی</p>

<p>رب باجھوں جگ کُوڑ اجایا،اصلوں ہر شے تھیوے مایا</p>
<p>بھاویں ہوئے اُچیائی پستی، بندیا بُھل نہ وچن الستی</p>

<p>بندیا رب نوں راضی کر لَے، ویلا تھوڑا بُہتا کم لَے</p>
<p>اندر باہر چھاوے مستی، بندیا بُھل نہ وچن الستی</p>

<p>مِیراںؔ نوں مُڑ چیتا آیا، سجدے دے وِچ یار منایا</p>
<p>اِکو تھیوے نیستی ہستی، بندیا بُھل نہ وچن الستی</p>







<p>2 </p>

<p>عِشق فقر دے بول انمول</p>
<p>عِشقوں اُٹھدے حُجب امکان، تیڈے اندر زمیں اسمان</p>
<p>من دے بُوہے باریاں کھول، عِشق فقر دے بول انمول</p>

<p>اڑیا رب دی سیوا پُوجا، اصلوں غیر نہ تیجا دُوجا</p>
<p>عِشق فقر تیں کرپرچول، عِشق فقر دے بول انمول</p>

<p>بندیا مُرشد دے لڑ لگیں، غیب الغیب خزانے ٹھگیں</p>
<p>اوتھے نہ کوئی تکڑی تول، عِشق فقر دے بول انمول</p>

<p>ظاہر دے وِچ باطن لوڑیں، ہیرے تھیسن لکھ کروڑیں</p>
<p>مِیراںؔ ہِک ہِک نواں نرول، عِشق فقر دے بول انمول</p>







<p>3 </p>

<p>اڑیا دم دم پاویں جھات</p>
<p>تیری چمکے اصلی دھات</p>

<p>ہر سُو لکھاں ویری اڑیا، حِرص طمعے نے گُجھا پھڑیا</p>
<p>تیرے اندر باہر گھات، اڑیا دم دم پاویں جھات</p>

<p>چھڈ ویری توں سبق پڑھنا، ہونی انہونی توں ڈرنا</p>
<p>دیویں خوف حُزن نوں مات، اڑیا دم دم پاویں جھات</p>

<p>خوابے دے چِ گُناہ ثواب، اِتّھاں جاگ دے مول حساب</p>
<p>مُرشد باجھ نہ بندی بات، اڑیا دم دم پاویں جھات</p>

<p>عِشقوں بندہ جھاتی پاوے، اندر باہر نظریں آوے</p>
<p>مِیراںؔ سجن سنگ دِن رات، اڑیا دم دم پاویں جھات</p>



<p>ڈاکٹر شہزاد قیصر</p>
<p>پُچھیار: مقصود ثاقب</p>

<p>وحدت الوجود---سوال جواب</p>

<p>	سانوں مان اے کہ ڈاکٹر شہزاد قیصر ہوراں جیہے اُگھے سُوجھوان، وچار وان، شاعر تے تعلیمی معاملیاں دے سیانے جِی ساڈے لئی لِکھدے نیں- ایس توں پہلاں اسیں ڈاکٹر صاحب نال اِک پُچھ دس تے پھیر اوہناں دی اِک لِکھت ''خواجہ فریدؒ تے ضیائے حُسینؒ دی مابعدالطبعیاتی رِیت --- وحدت الوجود'' مہینہ وار پنچم دے سپلیمینٹ دے طور تے چھاپے چاڑھ چُکے آں- ایس لِکھت دیاں دو گلاں بڑیاں چون سن اِک تے ایہہ کہ ڈاکٹر صاحب ایس توں پہلاں عِلمی معاملیاں بارے انگریزی وِچ لِکھدے سن تے اوہناں ساڈے آکھن تے پہلی واری ماں بولی وِچ  نثر لِکھی، دُوجا ایہہ کہ ایس لِکھت راہیں اوہناں پہلی واری سانوں بابا ضیائے حُسینؒ جیہی رب پیاری ہستی دا کلام لوکاں ساہمنے لیان دا موقع دان کیتا- اِنج اوہناں پنجاب دِیاں دو دُور دُراڈیاں لاہماں دے جِیاں دی آپسی وچار سانجھ دا اِک ہور بھرواں ثبوت وکھایا- </p>
<p>	وحدت الوجود نوں پنجاب دی جِند جان آکھیا جا سکدا اے پر جدوں دی ساڈی بولی پڑھائی لِکھائی وِچوں باراں پتھر ہوئی اے اودوں توں ایہناں وچاراں دی گُن چرچا نہیں ہوئی- ایس گھاٹے نوں ویکھدیاں اساں ڈاکٹر صاحب نوں ایس لاہمے دھیان کرن دا آکھیا- مہربانی کہ اوہناں ساڈے آکھے دا پاس رکھیا تے ایس مضمون اُتے گل چھوہی- پنچم دے سپلیمینٹ پاروں سجیوں کھبیوں سجناں مِتراں جیہڑیاں پُچھناں پُچھیاں، اوہناں بارے ڈاکٹر صاحب دا ویروا تُہاڈی سیوا وِچ حاضر اے - شالا قبول پوے-</p>

<p>	؟--	مابعد الطبعیات کِیہ اے، ایہدی مشرقی تے مغربی رِیت  کِیہ اے؟</p>
<p>	۰-- مابعد الطبعیات نوں سمجھن لئی سبھ توں پہلاں سانوں ایس چیز دی لوڑ اے کہ سانوں پتہ لگے کہ طبعیات کِیہ اے- طبعیات دالفظ یونانی فِکر وِچ بہوں واری استعمال ہویا اے تے ایہدے قدیم مطلب دا اطلاق تمام کائنات تے ہوندا سی، جیہڑی ظاہری طور تے نظر آوندی سی- یونانیاں نے ایہہ فِکر آپنے توں پہلیاں تہذیباں توں لئی سی تے آپنے حالات مُطابق ڈھال لیا سی- مغربی تہذیب جیہڑی بڑیاں پرتاں وِچ آپنے آپ نوں یونانی عِلم دا وارث سمجھدی اے اوس نے طبعیات دے تصور نوں محدود کرن دی کوشش کیتی تے اج فزکس جدید دور دے مخصوص مضمون دے طور تے اُبھری اے- پر جدوں اسیں طبعیات دا لفظ ورتنے آں تے ساڈے ذہن وِچ اوہدا اوہ تصور اے، جیہڑا یونانی فِکر نے دِتا تے جیہدا مطلب کائنات دے ظاہر پہلو نیں- ایتھے اِک گل کرنی بہوں ضروری اے کہ ایہدے باوجود کہ یونانیاں نے کائنات بارے گل کیتی پر اوہ سائنسدان نہیں بن سکے- اوہدی وجہ ایہہ سی کہ اوہ حواس خمسہ راہیں عِلم دی کوئی اہمیت نہیں سن سمجھدے- مثال دے طور تے اوس زمانے ایہہ بحث آپنے عروج تے سی کہ گھوڑے دے کِنے دند ہوندے نیں تے آیا عورتاں دے دند مرداں توں گھٹ ہوندے نیں- تجرباتی طریقہ کار نہ ہوون پاروں اوہ ایہدا فیصلہ نہیں کر سکے- حالاں اوہ تجرباتی طریقے نال ایہناں دا جواب لبھ سکدے سن- ایہہ اسلام دا اعجاز اے کہ اوہنے انسان نوں دعوت دِتی کہ اوہ آپنے انفوس تے آفاق وِچ رب دیاں نشانیاں تلاش کرے جِس وجہ نال مُسلمان سائنس دے مُوجد ٹھہرے- ایہہ وکھری گل اے کہ آون والے مُسلماناں ایس گل نوں بُھلا دِتا جِس دے اثرات مُسلمان قوماں تے مُرتب ہوئے- مابعدالطبعیات دا لفظ ارسطو دے حواریاں استعمال کیتا سی تے کُجھ لوکاں دے نزدیک اوہناں نے ارسطو دیاں کتاباں دی ونڈ پاروں ایہہ لفظ ورتیا جیہدا ہور کوئی معن'ے نہیں سی- اکثراں ایس نوں من لیا تے کُجھناں نہ منیا تے اوہناں دے نزدیک ارسطو  دے فِکر وِچ طبعیات توں اُچیرے پہلو وی مِلدے نیں- جِس لئی ایس لفظ دا اطلاق ضروری اے- اسیں ایس بحث نوں آپنیاں انگریزی کتاباں وِچ چھیڑیا اے تے ایتھے اینا ای کافی اے کہ اسیں ایس لفظ نوں ایس لئی چُنیا اے کہ ایہہ ساڈے فِکر نوں بیان کرن لئی بڑا مددگار ہو سکدا اے- ساڈے نزدیک طبعیات مابعدالطبعیات دی ونڈ اِنج اے کہ اوہ سارے علوم جیہڑے حواس خمسہ راہیں حاصل ہوئے نیں یاں اصولی طورتے حاصل ہو سکدے نیں اوہ طبعیات دے زُمرے وِچ آوندے نیں، جیہناں وِچ تجرباتی انداز فِکر موجود اے تے جیہناں وِچ غورو فِکر ، ادراک تے عقل دا عمل دخل اے- مابعد الطبعیات طبعیات دی نفی نہیں کردی سگوں اوہنوں من کے اگے چلدی اے- مابعدالطبعیات نے کِسے وی دور وِچ سائنسی عِلماں دی نفی نہیں کیتی سگوں کئیں تھاواں تے ایہنوں ذریعہ بنایا اے- اگے ٹُرو تے سائنسی عِلم جد تیک آپنے دائرہ کار وِچ رہندے نیں اوہناں دا مابعدالطبعیات نال کدیں ٹکرائو نہیں ہوندا- طبعیات جدوں آپنے دائرہ کار توں تجاوز کردی اے تے ٹکرائو دی صورت پیدا ہوندی اے- مابعدالطبعیات آپنے لفظی مطلب وِچ ای پُورے تصور نوں سمویا ہویا اے- مابعدالطبعیات طبعیات توں پریرے اے تے طبعیات کدے وی مابعدالطبعیات تک نہیں پُہنچ سکدی- مابعدالطبعیات دا تعلق اوہناں سارے عِلماں نال جیہڑے وحی، وجدان، کشف تے عِشق راہیں حاصل ہوندے نیں- ایہہ اوس غائب ہستی دا عِلم عطا کردی اے جیہڑی حواس خمسہ دے دائرے وِچ نہیں آ سکدی- عقل ایہناں مُشاہدات نوں پیکر تے عطا کر سکدی اے پر اوہ ایہناں مُشاہدات دا ماخذ نہیں- عقل کدیں وی عِشق دا مُقام نہیں پا سکدی- مُکدی گل کہ عِشق پاروں مابعدالطبعیات نوں اوہ حقائق حاصل ہوندے نیں، جیہڑے ہر عِلم دا مُڈھ نیں-</p>
<p>	مغربی مابعدالطبعیات نے بڑے پینترے بدلے نیں پر اوہدی اِک گل مُشترک رہی اے کہ اوہ طبعیات دے دائرے وِچ گُھمدی رہی اے تے اوہنوں عِشق دی کوئی صُورت حاصل نہیں ہوئی- مغربی مابعدالطبعیات فِکری تے عقلی طریقہ استدلال نال اگے ودھی اے پر مشرقی مابعدالطبعیات دی طرحاں اوہنوں کوئی وجدانی تجربہ حاصل نہیں ہویا- اوہنوں کدیں عرفان حاصل نہیں ہویا کیونجو عرفان فقط عِشق توں حاصل ہو سکدا اے- جے طبعیات آپنے دائرہ کار وِچ رہوے تے پھیر اوہنوں مابعدالطبعیات دے بارے کوئی تصور پیش کرن دی لوڑ نہیں- جدوں طبعیات یاں سائنس آپنے دائرہ کار توں ہٹ کے غیب الغیب بارے کوئی گل کردی اے تے اوہ گل عِلم وِچ فساد دا مُوجب بندی اے- مابعدالطبعیات سائنسی علوم نوں تسلیم کردی اے تے بے شُمار سائنسداناں دیاں غلطیاں ول اشارہ کردی اے- سائنس دے بے شُمار مسئلے حل ہو سکدے نیں جے سائنسدان آپنی تحقیق وِچ مابعدالطبعیات نوں آپنے ذہن وِچ رکھن- جدید سائنس اج ایس دوراہے تے کھلوتی اے کہ اوہ فِکری طور تے اوہ غلطیاں کر رہی اے جیہڑیاں مابعدالطبعیات نوں سمجھن والے بچے وی نہیں کردے-</p>
<p>	؟-- مابعدالطبعیات تے وحدت الوجوددا آپو وِچ کِیہ سانگا اے؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود دی بُنیاد اِکو ہستی اے، جِس دا ایہہ ساری کائنات پرتو اے- ایس ہستی دا عِلم مابعدالطبعیات راہیں ای حاصل ہو سکدا اے- اِنسان تے کائنات بارے اوہ ایسے حقائق بیان کردی اے جیہڑے سائنس دی دسترس توں باہر نیں-سبھ توں وڈی گل ایہہ ہے کہ سائنسی علوم نے اج کِسے وی مابعدالطبعیاتی حقائق وِچ تضاد پیش نہیں کیتا- سائنس نے آپنے دائرہ کار وِچ رہندیاں جو حقائق بیان کیتے نیں اوہناں دا کوئی تضاد مابعدالطبعیات نال نہیں-ایہدی وجہ ایہہ ہے کہ وحدت الوجود دا تعلق نہ نِرا مابعدالطبعیات نال اے سگوں طبعیات نال وی اے- ایہو ای وجہ اے کہ مُسلماناں دی تاریخ وِچ ایسے ایسے لوک پیدا ہوئے نیں،جیہناں مابعدالطبعیاتی حقائق دا مُشاہدہ کردیاں ہویاں ایسیاں طبعیاتی گلاں کیتیاں نیں ، جیہڑیاں سائنس نے آپنے بطن وِچ سموئیاں ہوئیاں نیں- ساڈے نزدیک مابعدالطبعیات اِک اجیہی نِینہہ فراہم کردی اے جِس اُتے سائنسی علوم پھَلدے پُھلدے نیں تے آپنی حدوں نہیں ودھدے-</p>
<p>	وحدت الوجود دے حامیاں نے کثرت تے عین کثرت بارے گلاں کیتیاں نیں- اوہ سائنسداناں لئی روشنی دا مینار نیں- ایہدا خُلاصہ ایہہ ہے کہ وحدت الوجود طبعیات تے مابعدالطبعیات دوواں دے تقاضے پورے کردی اے-ایس لئی کہ طبعیات ذات دے ظاہری پکھاں دا مطالعہ کردی اے تے مابعدالطبعیات اوس دے باطنی پکھاں دا، اصولی طور تے دوناں وِچ کوئی تضاد نہیں ہو سکدا-</p>
<p>	؟-- وحدت الوجود نِرا مُسلماناں نال ای مخصوص اے یاں ایہہ کوئی پُرانی پِچھوں ٹُری آوندی رِیت اے جیہڑی مُسلماناں نوں مِلی تے اوہناں ایہنوں سِکھراں اُتے اپڑایا؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود دی سچائی تے پہلے دِن توں ٹُری ہوئی اے- ایہہ وکھری گل اے کہ اوس ویلے ایس سچائی نوں ایہہ ناں نہیں دِتا گیا- قُرآن مجید دا ارشاد اے جو اوہنے ہر وستی وِچ آپنے رسول گھلے، جیہدا مطلب ایہہ ہے کہ اوہ سارے پاک لوک اِکو سچائی یاں ہستی دا پرچار کردے رہے- زمانہ بدلدا گیا تے لوکاں نے حق وِچ باطل رلان دا راہ وی رکھیا تے آپنے آپنے حالات تے واقعات دے حوالے نال ایسے اِکو ہستی نوں سمجھن دی کوشش کیتی- مابعدالطبعیاتی تصور جُو تجرباتی اے ایس لئی مُختلف دور دے لوکاں ایس حقیقت دا مُشاہدہ کیتا تے ایہہ گل اجے تک ٹُری آ رہی اے-- مُحمدﷺ جُو آخری نبی تے رسول سن ایس توں مگروں صُوفیاں مُشاہدہ کیتا تے اوہنوں تجربے دی بُنیاد تے حق گردانیا-</p>
<p>	لادُوئی دا تصور وی پہلے دِن توں سی تے آخر دِن تک قائم رہے گا- ایتھوں ایس گل دا وی نکھیڑا ہوندا اے کہ ہر نبی تے رسول اِسلام دی ای تعلیم لَے کے آیا اے تے بعد چِ لوکاں اوہدے وِچ آپنے کولوں گلاں گھڑ کے اوس تصور دی اساس تبدیل کر دِتی- اوہدے بعد آن والے نبیاں تے رسولاں نے مُڑ توں پہلے دِن والا سبق ای پڑھایا- ایتھوں ایہہ نتارا ہو جاندا اے کہ مُسلماناں نے لادُوئی دا تصور ویدانت توں نہیں سگوں ویدانت نے ایہہ تصور اِسلام توں لیا اے کیونجو پہلے نبی دا دِین وی اِسلام سی تے ہر نبی تے رسول دا دِین وی اِسلام ای رہیا اے- سگوں اسیں تے ایہہ آکھاں گے کہ وحدت الوجود دا تصور قُرآن مجید تے حدیث شریف توں لیا ہویا اے- ایہہ تصور کوئی نواں نہیں سی سگوں اِک تسلسل دی کڑی سی، جیہنوں قُرآن تے حدیث نے بڑے جامع انداز وِچ پیش کیتا اے - جے اسیں وحدت الوجود دی لفظی بحث نوں چھڈ دئیے تے وحدت الوجود دی تعلیم عین اِسلام اے-</p>
<p>	؟-- ایہدا مطلب ہویا کہ وحدت الوجود اسمانی وچاردھارا اے؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود اسمانی وچار دھارا ای اے- ایتھے اسمانی نزول تے اسمانی تصور دا اِک پہلو ایہہ وی اے کہ اِنسان نوں اتھاہ گہرائیاں توں ایہہ حقیقت وجدان تے عِشق راہیں تجرباتی طور تے حاصل ہوئی اے-</p>
<p>	؟-- ایہدے وجود وِچ آون دے پِچھے کیہ لوڑ سی؟</p>
<p>	۰-- ایہدا جواب اسیں اوس حدیث قُدسی دے حوالے نال دیواں گے، جِس وِچ ذات نے فرمایا کہ اوہ اِک چُھپیا خزانہ سی اوہنوں حُب ہوئی کہ اوہ خود نوں جانے تے پچھانیا جاوے- ایس لئی اوہنے کائنات دی تخلیق کیتی- اِنسان دے اندر اوہ امکان رکھے، جیہناں راہیں اوہ آپنے من نوں سُندر کر کے ایس مُقام تک پُہنچ سکدا سی جِس وِچوں ذات آپنا دِیدار کردی تے اوہ ذات دیاں صِفتاں دا درشن کردا- اِنسان نوں تخلیق کرن دا بُنیادی مقصد ایہو ای اے- اِنسان آپنی ساری کاوش جے ایسے اِکو مقصد ول لا دیوے تاں اوہدا ایس دُنیا دے وِچ پیدا ہون دا مقصد پُورا ہو جاندا اے- من نوں سُندر کرن دا طریقہ ایہہ ہے کہ بندہ اوہ اعمال کرے جیہناں نال رب راضی ہو جائے تے بندہ فقط ذات دی پُوجا کرے تے ہر پیکر وِچ اوہدی سیوا کرے- اوہدی سیوا جیہڑا ہر پیکر وِچ جلوہ گر اے- ایہہ حق تے باطل دا معیار خارجی اے پر اوہدی نینہہ اِنسان دیاں اتھاہ گہرائیاں وِچ پیوستہ اے تے جدوں اِنسان حق اُتے ہوندا اے تے اصل وِچ اوہ اوس ویلے کامل ہوندا اے- اوس نوں کامل اِنسان آکھدے نیں- وحدت الوجود دے حوالے نال ویکھیا جائے تاں ذات اوس پیکر دا احاطہ کر لیندی اے- اوس وِچ ساری کاروائی ذات خُداوندی دی ہوندی اے-</p>
<p>	؟-- کِیہ وحدت الوجود لئی مذہبی عقیدہ ہونا ضروری اے؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود بذاتِ خود اِک مذہبی عقیدہ اے- ایہہ عقیدہ ہمہ گیر اے- اسیں لفظ مذہب دی تھاں لفظ دِین نوں ترجیح دینے آں کیونجو دِین اِک رستہ اے تے رب نے پہلے دِن توں اِسلام نوں بطور دِین چُنیا اے- ہر دور دے نبی تے رسول نے اِسلام دی تبلیغ کیتی اے- وحدت الوجود دا مُشاہدہ رسول نوں مُرشد منن پاروں ای ہو سکدا اے تے ایس لحاظ نال اج دے دور وِچ جدوں تک اسیں مُحمدﷺ نوں آپنا مُرشد نہ منیے ایہہ مُشاہدہ حاصل نہیں ہو سکدا- احد، احمدؐ تے مُحمدؐ دی سنگت نال ایہہ پودا پروان چڑھدا اے پَھلدا تے پُھلدا اے- مُحمدﷺ باجھوں نفسیاتی مُشاہدہ تے مُمکن اے پر حقیقی مُشاہدے نال ایہدا دُور پرے دا وی واسطہ نہیں- وحدت الوجود دا مُشاہدہ حاصل کرن لئی بندے نوں مُرشد دی لوڑ ہوندی اے، جیہدا رابطہ رب نال ہووے پھیر اوہ بندے دا رابطہ رب نال کرا دیندا اے- جیہدا آپنا واسطہ رب نال نہ ہووے اوہنے کھیہہ کِسے دا رابطہ کرانا اے- ایتھے اِک گل ذہن وِچ آئی اے کہ حقیقی مُرشد دی نقالی وِچ بڑے لوکاں نے ٹھگیاں کیتیاں نیں- پر جعلی پِیراں تے ٹھگاں دا وجود ایس گل ول اشارہ کردا اے کہ سُچا سَودا کِدھرے موجود اے- بندے لئی ایہہ ہے کہ اوہ دُعا کرے تے کوشش وِچ رہوے کہ اوہنوں کوئی پُورے دِناں دا جم مُرشد مِل جاوے-</p>
<p>	؟-- حضرت اِبن العربی بارے کِیہ آکھدے او؟</p>
<p>	۰-- حضرت اِبن العربی نے فتوحات المکیہ ، فصوص الحکم تے آپنیاں دوسریاں کتاباں وِچ وحدت الوجود دا لفظ ورتے بغیر ایس دیاں تعلیمات پیش کیتیاں نیں تے ہر تھاں اِکو ہستی دا پرچار کیتا اے، جیہڑی اِکو ویلے جلوہ گر وی اے تے آپنا پریرا پن وی قائم کیتے ہوئے اے- اج دے دور وِچ اِبن العربی دا بے شُمار کم منظر عام تے آیا اے تے جِس بُنیاد تے اوہناں دے تصور نوں لوکاں رد کیتا کہ اوہ ذات دے پریرے پن دے قائل نہیں اوہ شک رفع ہو گیا اے- اج جے اِقبال جیوندے ہوندے تے اوہ ایہناں اُتے اوہ تنقید نہ کردے جیہڑی کیتی- کیوں جو اودوں اِبن العربی ہوراں دا سارا کم ساہمنے نہیں سی آیا-</p>
<p>	؟-- وحدت الشہود تے وحدت الوجود دا  کِیہ فرق اے؟</p>
<p>	۰-- شیخ احمد سرہندی مُجدد الف ثانی بڑے پائے دے بُزرگ سن، اوہناں تجرباتی طور تے مشہود نوں وجود اُتے مُقام دِتا- وحدت الشہود دا اصل مطلب ایہہ ہے کہ بندہ رب دی قُربت حاصل کر سکدا اے پر لادُوئی دے مقام تے نہیں اپڑ سکدا- وحدت الوجود دے نزدیک شہود دا مقام آپنی تھاں تے سُچا اے کیونجو بندہ ، بندہ اے تے رب، رب نہ بندہ رب بن سکدا اے تے نہ رب بندہ-اِک ایسا مقام آوندا اے جِتھے دُوئی مُک جاندی اے،اوتھے نہ رب ، رب رہندا اے نہ بندہ ای بندہ- سگوں کنزاً مخفی جیہنے آپنے امکاناں نوں صِفتاں دا رُوپ دِتا اوہ ہُن آپنیاں صِفتاں نوں امکاناں وِچ ڈھالدا اے، ایس فرق نال کہ ہُن اوہدے امکان تکمیل دی صُورت اختیار کردے نیں تے اوتھے نہ دُوئی رہندی اے نہ اکائی سگوں لادُوئی دی صُورت بن جاندی اے- مغربی مابعدالطبعیات دُوئی تے اکائی دے چکر وِچوں نہیں نِکل سکے- ایہہ صِرف مشرقی مابعدالطبعیات اے جیہنے نہ صِرف لادُوئی دا تصور دِتا اے سگوں مشاہدہ وی کیتا اے</p>
<p>	وحدت الشہود ایس مقام تائیں نہیں اپڑ سکدا جیویں طبعیات مابعدالطبعیات دے مقام تیک نہیں اپڑ سکدی- اسیں ایس حوالے نال اِک شعر پیش کردے آں:</p>
<p>لادُوئی دا کلمہ طیّب، پئے پڑھدے آپ حضور</p>
<p>	کلمہ طیّب لادُوئی ول نشان دہی کردا تے قدیم سچائی نوں سوہنا روپ تے سروپ دیندا اے-</p>
<p>	حضرت خواجہ غُلام فریدؒ نے تجرباتی بُنیاد تے وحدت الوجُود نوں وحدت الشہود توں اگے دی منزل پایا اے- ساڈے لئی اج دے دور وِچ حضرت خواجہ فریدؒ وحدت الوجود دے سبھ توں وڈے داعی نیں، فرماندے نیں:</p>
<p>ہمہ اوست دے بھید نیارے، جانن وحدت دے ونجارے</p>
<p>ہر ہر شے وِچ کرن نظارے، اصل تجّلی طُوری نوں</p>
<p>تے اوہ ایس گل نوں اگے ودھاندیاں ہویاں کہندے نیں:</p>
<p>وصل فرید کوں حاصل ہویا، جب ہو گیا نابود</p>
<p>	؟-- اچھا جی ایہہ سمجھائو ، بندہ جدوں لادُوئی دے مقام تے اپڑدا اے تاں اوہدے وِچ کِیہ بدلدا اے؟</p>
<p>	۰-- لفظ دُوئی دے بڑے وسیع معنے نیں- مغربی فلسفے نے ایہنوں بُہت رنگاں وِچ ورتیا اے- اصل وِچ اِسلام وِچ وحدت الوجود راہیں دُوئی دا کوئی مقام نہیں- رب تے بندے دی سنگت اینی گُجھی اے کہ اوہنوں دُوئی آکھنا زیادتی اے- ایہہ وکھری گل اے کہ بندہ تے رب الگ الگ نیں- ایس دے باوجود رب بندے دی شاہ رگ توں وی نیڑے اے تے اوہناں دے نفس دے وِچکار رہندا اے- ایڈی نیڑ دا کوئی مادی تصور نہیں پیش کیتا جا سکدا- اُنج وی بندہ حق ذات دی تجلی اے- تجلی تے تجلی دے ماخذ نوں کیویں مادی انداز وِچ دُوئی آکھیا جا سکدا اے- اصل وِچ بندے تے رب دے وِچکار برزخ اے، جیہنوں مُشاہدے راہیں سمجھیا جا سکدا اے- اسیں دُوئی دی تھاں بندے تے رب دے نیڑ دی اصطلاح ورتنے آں- بندہ ایمان تے صالح عملاں نال رب دے بہوں نیڑے ہو جاندا اے- پھیر اوہ تھاں آوندی اے جِتھے رب اوہنوں آپنے فضل نال لادُوئی دے مقام تے لیجاندا اے- ایہہ اوہ مقام اے جِتھے بظاہر دُوئی والے تقاضیاں دا اطلاق نہیں ہوندا- ذات ایس پیکر وِچ مکمل طور تے جلوہ گر ہو جاندی اے تے ایس پیکر دے زمان و مکان تبدیل ہو جاندے نیں- اوہدیاں کیفیات تے احساسات بدل جاندے نیں تے اوہ مکمل نیستی دی صُورت اختیار کر لَیندا اے- جِس وِچ ہستی آپنی مکمل جلوہ گری کردی اے- اکھاں اوس پیکر دیاں ہوندیاں نیں جِس نوں سو فیصد ذات نے بنایا ہوندا اے- سو اکھاں، جِبھ، ہتھ پَیر اوس پیکر دے ہوندے پر کم ذات لَیندی اے تے بندہ ایس مقام تے پُہنچ جاندا اے کہ اوتھے میں تے تُوں دا رِشتہ مُک جاندا اے صِرف ذات ''میں'' آکھدی اے- ایہہ اوہ مقام سی جِتھے منصور حلاج نے اناالحق آکھیا سی، بایزید بسطامی نے سُبحانی دِ وِرد پڑھیا سی تے مُحمدﷺ نے اِنی عبد رسول فرمایا سی- دوجے لفظاں وِچ بندے دے میں ناہیں سبھ توں دی جگہ ذات آکھدی اے''توں ناہیں سبھ میں-''</p>
<p>	؟-- سچائی نوں پُرانیاں سماجاں وِچ مذہبی تے سیاسی چودھر دے مُقابلے وِچ عام کماں کاراں والی خلقت نے قبولیا؟</p>
<p>	۰-- سچ نوں عمومی طور تے عام لوکاں نے ای قبولیا- جیہڑے طبقات خاصاں دے زُمرے وِچ آوندے نیں اوہناں نے کدوں سچائی قبولی اے- انبیائ و مُرسلین نے جدوں سچائی دا پیغام دِتا تے ہُ دور دے عام لوکاں نے اوس دعوت نوں دِل دیاں گہرائیاں توں منیا پر اوہ طبقات جیہڑے مادی تے رُوحانی استحصال کر رہے سن اوہناں نبیاں تے رسولاں دی ڈٹ کے مُخالفت کیتی تے حق نوں قبول اوہی کر سکدا اے جیہدیاں آپنیاں مُفادپرستیاں اوس راہ وِچ رُکاوٹ نہ بنن -</p>
<p>	؟-- وحدت الوجود کیہ نِرا رب دی گل ای کر دی اے یاں انسانیت تے رب نوں اِک کر کے ٹُردی اے؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود نے ہمیشاں رحمانیت دی گل کیتی اے، ایہدے وِچ اِنسانیت سموئی ہوئی اے- وحدت الوجود نے کدی سماجی ناانصافی توں اکھاں نہیں پھیریاں- نہ ای ایس دُنیا توں وکھ ہو کے رہبانیت دی راہ اپنائی اے- ایس دی سبھ توں وڈی وجہ ایہہ ہے کہ وحدت الوجود والیاں ہر پیکر وِچ رب دی سیوا کرنی ہوندی اے - جے اوہ پیکراں توں دُور ہو جاون تے پھیر کِس دی سیوا کرن- وحدت الوجود نِری پُوجا نوں کوئی اہمیت نہیں دیندا - جے پُوجا راہیں سیوا نہیں ہوندی تاں اوہ پُوجا سوائے خود فریبی دے ہور کُجھ نہیں- حمد دا اِک مطلب ایہہ وی اے کہ اوہناں رُکاوٹاں نوں دور کیتا جاوے جیہڑیاں ظالم طبقات نے سماج وچ رب دے قانون نوں ڈکن لئی کھڑیاں کیتیاں نیں - وحدت الوجود نوں منن والے آپنے اُتے پورے بنی نوع اِنسان دی ذِمے واری اُٹھاندے نیں کیونجو ہر پیکر وِچ رب اے تے اوہناں رب دی سیوا کرنی ہوندی اے- اوہ اصل وِچ اِنسانی پیکر وِچ رب نال رابطہ کردے نیں- عِشق اوہناں دا رب نال رابطہ ہوندا اے جِس راہیں اوہناں دی کوشش ہوندی اے ہر پیکر نال رابطہ کیتا جاوے- ایس حوالے نال ویکھیا جاوے تے اِسلام اِک مکمل رابطہ حیات اے- رب نال رابطہ، آپنے نفس نال رابطہ،آفاق نال رابطہ،  یتیماں، مسکیناں، سائلاں تے دُکھی اِنساناں نال رابطہ- ایس رابطے دی کوئی حد نہیں- جدوں اوس رب نال رابطہ ہو جائے، جیہڑا سارے جہاناں دا رب اے پھیر اوس بندے لئی لازمی ہو جاندا اے کہ اوہ اوہناں سارے جہاناں نال رابطہ کرے- ایسے کر کے مُحمدﷺ رحمت العالمین سن- اوس بندے دا میدان کِنا وسیع ہووے گا جیہڑا تمام جہاناں نال رابطے دی کوشش کردا اے تے سارے وسائل اوہناں جہاناں دی مخلوق دی سیوا لئی صَرف کردا اے بِنا کوئی اجر منگیاں- اوہ حق تے کھلو کے باطل نال لڑدا اے تاں جو  ہر تھاں سوہنا رب ای رب وکھالی دیوے-</p>
<p>	؟-- نویں نسل لئی وحدت الوجود دا کِیہ پیغام اے؟</p>
<p>	۰-- وحدت الوجود دا  ہر بندے نوں ایہہ پیغام اے کہ اوہ ایس چیز تے غورو فِکر کرے کہ رب نے اوہنوں ایس جہان وِچ کِس واسطے پیدا کیتا اے- اوہ آپنے من نوں پاک تے صاف رکھے تاں جو رب اوہدے پیکر وِچ آپنا دِیدار کر سکے تے اوہنوں آپنا دِیدار کرائے اوہنوں ہر ویلے اوہدا دھیان تے گیان رہوے- اوہ دُنیا وِچ اچھے طریقے نال رہوے تے کِسے وی حال وِچ رب نوں نہ بُھلے-ایس گل نوں منے کہ رب نال رابطہ مُمکن اے تے ایس تلاش وِچ رہوے کہ کوئی ایسا قابل مُرشد مِل جائے جیہڑا اوہدا رب نال رابطہ کرا  دیوے- اوہ دُنیا وِچ ترقی کرے ، آپنا معیار زِندگی بلند کرے- تاریاں تے کمند پاوے پر رب نوں نہ بُھلے- جے اوہ رب نوں نہ بُھلیا تے نہ اوہ آپنے آپ نوں بُھلے گا نہ جہان دے لوکاں نوں بُھلے گا، جیہناں وِچ رب وسدا اے تے ایہہ چاہوندا اے کہ اوہناں پیکراں دے دُکھ درد ونڈائے جان ایس دا اجر اوہنوں ایہہ مِلے گا کہ اوہ رب دی رحمت نال لا دُوئی دے مقام تے اپڑ جائے گا-دُنیا تے آخرت وِچ ایس توں وڈی کامیابی ہور کِیہ اے -</p>
<p>۰۰۰ 	</p>


</body></text></cesDoc>